<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
<generator uri="http://jekyllrb.com" version="2.4.0">Jekyll</generator>
<link href="http://chabanovsky.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" />
<link href="http://chabanovsky.com/" rel="alternate" type="text/html" />
<updated>2016-01-13T20:54:19+07:00</updated>
<id>http://chabanovsky.com/</id>
<title>Блог Николая Чабановского</title>
<subtitle>Блог посвящен информационным технологиям, обществу и их пересечению.</subtitle>
<author>
<name>Николай Чабановский</name>
<email>nicolas@chabanovsky.com</email>
<uri>http://chabanovsky.com</uri>
</author>
<entry>
<title>Конспект второй части книги Game Design Workshop</title>
<link href="http://chabanovsky.com/2016/01/notes-game-design-workshop-part2/" rel="alternate" type="text/html" title="Конспект второй части книги Game Design Workshop" />
<published>2016-01-13T00:00:00+07:00</published>
<updated>2016-01-13T00:00:00+07:00</updated>
<id>http://chabanovsky.com/2016/01/notes-game-design-workshop-part2</id>
<content type="html" xml:base="http://chabanovsky.com/2016/01/notes-game-design-workshop-part2/">&lt;h1 id=&quot;section&quot;&gt;Создание концепта&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;Обдумывание идеи&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Хорошая идея не приходит сама собой – это плод долгого труда и инвестирование в сознание. Для создания хороших идей необходимо жить полной разнообразной жизнью.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Классические уровни креативности, по Михаю Чиксентмихайи:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Подготовка&lt;/em&gt;. Погружение в раздел знаний, набор интересов или набор проблемных вопросов.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Инкубация&lt;/em&gt;. Период времени, когда идея летает где-то рядом, но не переходит через порог сознания.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;_Интуитивное прозрение. Что-то навроде «аха!»-момента, когда все части головоломки собираются в единую картину.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Оценка&lt;/em&gt;. Процесс, в котором индивидуум решает о целесообразности интуиции. Действительно ли идея оригинальна?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Разработка&lt;/em&gt;. Самая длинная стадия креативного процесса и самая сложная.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Будьте осторожны, креативный процесс – не линейный, а рекурсивный!  Для поиска источника идей используйте повседневные активности. Источником может служить существующие игры, их критика и анализ. Идеи можно обсуждать с другими заинтересованными людьми, например, с коллегами, которые также изучают геймдизайн. Обсуждать лучше в контексте анализа по формальным, драматическим и динамическим элементам игры.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Крайне интересным для понимания цифровых игр и поиска вдохновения являются настольные игры.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;Навыки мозгового штурма&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Мозговой штурм – формализованный процесс поиска креативных идей. Мозговой штурм – это навык, который достигается с практикой. Обычно проводится в кругу коллег. Участие в  мозговом штурме добавляет авторства в финальную игру каждому сотруднику.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;Правила мозгового штурма&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Определите вызов&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прежде чем начать сессию обсуждения, определите набор вызовов для обсуждения. Например:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Разработать дизайн игры, в которой игроки должны образовывать альянсы, а затем предавать их.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Разработать дизайн игры, в которой родителям отведено специальное место для совместной игры с детьми.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Разработать дизайн игры, в которой будет лишь одна кнопка управления, но она все равно будет интересна игроку.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Отсутствие критики&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если вы штурмуете в одиночку, не критикуйте и не редактируйте ваши идеи, не волнуйтесь о качестве. Если вы штурмуете командой, никогда не игнорируйте и не критикуйте идеи ваших коллег во время мозгового штурма. Мозговой штурм подразумевает свободу мысли и построение своих идей на основе идей коллег.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Изменяйте подходы&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Постоянно меняйте тактику и методы мозгового штурма. Разным членам коллектива подходят разные методы поиска идей. Не стесняйтесь спросить у коллег, как им будет удобнее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Игровое окружение&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Крайне тяжело быть креативным на своем обычном рабочем месте. Проводите мозговые штурмы в специально отведенных местах, которые содержат различные элементы повышения креативности, например, спортивный инвентарь или игрушки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. Пишите идеи на доске&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Старайтесь визуализировать ваши идеи. Наилучший вариант – писать их на доске или большом листе бумаги.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6. Больше идей!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чем больше идей, тем лучше. Нормальный показатель – 100 идей в час.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7. Не штурмуйте слишком долго&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мозговой штурм – крайне высокоэнергичная активность. Хороший интенсивный мозговой штурм исходит на нет после 60 минут.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;Альтернативные способы поиска идей&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Создание списка&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Создайте список абсолютно всех идей по заданной теме. Затем создайте другой список вариаций темы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Карты с идеями&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Возьмите колоду нумерованных карт и напишите на каждой по идее. Затем размешайте их в чане. Берите по две карты и записываете, что вы думаете о получившихся комбинациях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Карты идей&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Один из способов визуализации идей. Начните с основной идеи, расположив ее в центре. Затем добавляйте вокруг связанные идеи. Соединяйте идеи линиями разных цветов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Потоки сознания&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сядьте и начните записывать все, что придет вам в голову в процессе обдумывания игры. После 10 минут генерирования идей остановитесь и прочитайте все, что вы написали.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Выкрикивание&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Идея такая же, как и в записи потоков сознания, только вместо записи следует произносить идеи, в то время как все сказанное будет записываться. После прослушайте все, что вы произнесли.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Поиск&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Возьмите случайную книгу или журнал. Откройте на произвольной странице и выберите случайные слова. Выпишите их. Попробуйте составлять из них фразы в произвольной последовательности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Исследование&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Выберите интересующее вас направление и проведите полноценное исследование рынка, найдите как можно больше информации по теме.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-5&quot;&gt;Редактирование и очистка&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;После мозгового штурма следует отредактировать и очистить собранные идеи, проанализировать их.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Техническая возможность&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Необходимо понимать, что на заданной платформе дизайн осуществим как с технической стороны, так и со стороны ресурсов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Возможности рынка&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Необходимо, чтобы в момент выхода игры она соответствовала рынку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Художественная полнота&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если вам нравится ваша идея не до конца, возможно, стоит поработать над ней еще.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ограничения со стороны бизнеса и стоимости разработки&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Идея может быть слишком амбициозной или дорогой в реализации. Один из путей разрешения ситуации – урезание игровых механик, арта и т. д. как альтернатива полному отказу от идеи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вне зависимости от того, работаете ли вы самостоятельно или командой, рекомендуется составлять четкое расписание сессий мозгового штурма и редактирования. Никогда не объединяйте штурм и редактирование, а лучше разносите на разные дни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Выберите три лучшие идеи. Проведите мозговые штурмы по каждой, с целью углубления в основные особенности каждой и поиска «Х». «Х» – это креативный центр игры, который создает точку отсчета для всех команд, работающих над игрой. «Х» состоит из двух частей: «лезвия» и «слогана». Лезвие позволяет определять, какие особенности нужны игре, а какие – нет. Слоган должен быть цепляющим, то есть позволять рекламировать игру потребителям.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как только вы остановитесь на основных особенностях и найдете «Х», сделайте одностраничное описание игры. Попробуйте получить отзыв от коллег, проведите игровое тестирование. На этом шаге стоит понять, насколько идея привлекательна вашей целевой аудитории. Меняйте идею, пока не добьетесь хороших результатов.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-6&quot;&gt;Превращение идеи в игру&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Не стоит переиспользовать существующие игровые механики. Вместо этого попробуйте экспериментировать с чем-то новым. Постоянно вносите правки и улучшения в идею после проведения очередного мозгового штурма. На каждом этапе задавайте себе вопросы:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Как бы вы хотели, чтобы ваши игроки действовали и чувствовали себя в заданных ситуациях?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Какова роль игрока?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Имеет ли игрок ясные, четко определенные цели?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Какие препятствия встречаются игроку на пути к достижению цели?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Какие типы ресурсов имеет игрок для достижения цели?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Все основные игровые механики должны создаваться на основе этих и других аспектов идеи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На этом шаге разберите вашу идею на формальные, драматические и динамические элементы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Сфокусируйтесь на формальных элементах:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;В чем заключается конфликт в игре?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Как выглядят правила и процедуры?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Какие действия совершает игрок? Когда?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Есть ли процесс перехода хода? Как он устроен?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Сколько игроков могут играть в игру?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Сколько времени необходимо, чтобы разрешить главный конфликт игры?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Как будет называться игра?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Как выглядит целевая аудитория?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Для какой платформы выпускается игра?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Какие возможности и ограничения есть у окружения игрока?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Чем больше подобных вопросов будет задано, тем лучше. Для формирования структуры игры:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Определите каждую из целей игрока.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Что необходимо сделать игроку, чтобы победить.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Опишите наиболее важные доступные типы действий игрока.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Опишите, как они работают.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Опишите самые важные правила игры.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Опишите, как работает система перехода хода в терминах «диаграмм переходов».&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Определите, сколько игроков могут играть.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Как игроки взаимодействуют друг с другом.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Визуализация особенностей&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наилучший способ объяснить вашу идею – визуализировать ее. Визуализировать можно все: от особенностей игры (например, как выглядит экран, когда игрок получает ее) до линии истории и прогресса в игре. Соберите последовательность визуализаций, дополните их минимумом текста и создайте презентацию.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;section-7&quot;&gt;Прототипирование&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Прототипирование – это создание рабочих моделей вашей идеи, которые позволяют проверить возможность реализации, а также доработать саму идею. Важно понимать, что цель прототипа – проверить идею и устранить ее недостатки на ранних этапах работы.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-8&quot;&gt;Методы прототипирования&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;В основном разделяют физические, визуальные и цифровые прототипы.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-9&quot;&gt;Физические прототипы&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Создаются самостоятельно игровыми дизайнерами из любых подручных материалов. Физические прототипы позволяют:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Сфокусироваться на геймплее, а не технологии.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Крайне простой процесс внесения изменений.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Время одной итерации улучшения короткое.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Возможность внесения изменения прямо во время тестирования.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Возможность принять участие в создании игры на высоком уровне даже нетехническим членам коллектива.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Никогда не заморачивайтесь на качестве художественного исполнения на стадии прототипирования. Создав прототип, играйте в него сами лично и с друзьями. Поймите, отражены ли в нем основные механики игры? Достаточно ли присутствует в игре желаемый опыт? Попробуйте вносить изменения в исходную идею. Как изменяется качество опыта? Сравните обратную связь игроков. Старайтесь постоянно улучшать опыт!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Новый опыт можно также получить за счет манипулирования элементами игровой структуры.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для получения практики вы можете выбрать уже существующую игру и подготовить физический прототип для нее. Затем попробуйте внести изменения. Начните с самых простых игр.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Визуализирование основных игровых механик&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Основные игровые элементы – наиболее часто повторяемые игроком действия, совершаемые для достижения целей игры. Основной набор действий неизменен с самого начала игры и до ее завершения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Зачастую основные игровые элементы взаимосвязаны с наградами. Система наград нужна для мотивации игрока продолжать выполнять действия.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-10&quot;&gt;Создание физического прототипа&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Закладывание основ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Создайте представление основных механик. Подготовьте минимум арта, а также все необходимое: бумагу, карандаши, вспомогательные элементы. Подготовьте игровую сетку. Создайте необходимые основные игровые объекты и ключевые ресурсы. Попробуйте играть самостоятельно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Попробуйте провести игровые тесты на данной стадии. По возможности не расширяйте правила на этой стадии, придерживайтесь правила, чем меньше – тем лучше.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Структура&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как только основы заложены и работают, можно переходить к созданию структуры. Для этого следует создать приоритет функций по их важности (без каких функций игра не будет игрой). Думайте в таком ключе: вы заложили основные правила, теперь вам надо создать фреймвор для игры. То есть следует думать не о том, какая функция наиболее понравится игроку, а задуматься о создании функциональных блоков, из которых можно будет создать скелет для игры.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во время процесса не забывайте о различии между функциональными особенностями (атрибуты, которые делают игровой опыт богаче) и правилами (модификации игровых механик, которые описывают, как функционирует игра). Вы всегда можете добавить правила без изменения набора функциональных особенностей, но не можете добавить функциональные особенности без изменения правил. Лучшая стратегия, в этом контексте, – сначала сосредоточьтесь на создании правил, а потом добавляйте функциональные особенности, так как правила сильно привязаны к основным игровым механикам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Формальные детали&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Следующая стадия – добавление необходимых правил и процедур, чтобы превратить систему в полноценную функционирующую игру. В процессе добавления сконцентрируйтесь на вопросах, касающихся формальных элементов. Пример открытых вопросов:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Являются ли цели интересными и достижимыми?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Есть ли правила и процедуры, которые вы бы хотели добавить, но которые не являются основными игровыми механиками?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Не добавляйте на этой стадии все и вся, нам нужен лишь необходимый минимум. Один из способов эффективного добавления формальных элементов – изолирование каждого нового правила и тестирование его отдельно. Если вам кажется, что игра не может функционировать без нового правила, оставьте его в игре.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Уточнения&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;К этому моменту прототип должен быть полноценной системой, в которую можно играть. Экспериментируя и внося небольшие изменения, шаг за шагом система будет совершенствоваться. Необходимо добиться, чтобы игровой опыт превращался в потоковую деятельность. Основные задачи на этом этапе должны сводиться к небольшим изменениям различных элементов игры. При этом не забывайте постоянно задаваться вопросом – является ли игра неотразимой? Если нет, то что следует изменить?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На этом этапе стоит попробовать добавить в игру все те интересные идеи, которые появились во время проведения тестирования на предыдущих стадиях. Вносить новые функциональные особенности следует по тому же принципу: изолировать, добавлять, тестировать, удалять и вносить новые изменения. Не добавляйте слишком много!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-11&quot;&gt;Обновление визуализации&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;После создания прототипа постарайтесь обновить созданную ранее визуализацию идеи.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-12&quot;&gt;Сделайте ваш прототип лучше!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Вернитесь к основным игровым механикам. Уберите все дополнительные правила. Затем попробуйте повторно добавить их по одному, стараясь изолировать проблему (то, что вам не нравится в текущем прототипе). На данном шаге можно лучше понять, как каждая функциональная особенность влияет на систему.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как только вы поймете, что ваш прототип достаточно хорош, начинайте весь процесс заново. Снова и снова!&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;section-13&quot;&gt;Цифровой прототип&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Цифровой прототип – это не завершенная игра. Цифровой прототип аналогичен физическому, то есть создается с использованием подручных средств для проверки самых важных аспектов игры.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-14&quot;&gt;Типы цифровых прототипов&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Прототипирование игровых механик&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Иногда не все основные игровые механики можно разбить на модули и протестировать в случае физического прототипа, более того, иногда крайне сложно даже разбить большие части на подмодули. В этих случаях используют цифровой прототип. Если у вас остались неразрешенные вопросы по основным игровым механикам после создания физического прототипа, попробуйте ответить на них на этом этапе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Было бы здорово, если бы основные параметры игры можно было бы менять динамично, каждый раз не переделывая прототип.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Эстетика создания прототипов&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;К эстетическим элементам игры относятся художественная составляющая и звуковая. Не стоит обращать на них внимание во время создания прототипа. Но иногда стоит нарушать это правило: небольшое добавление визуальной составляющей или звуковых эффектов может помочь вам в будущем во время презентации ваших идей коллегам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для создания визуального представления, возможно, вам понадобятся:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Раскадровка – это серия зарисовок, показывающая в грубом виде визуальную последовательность.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Концептуальный арт – состоит из скетчей или зарисовок персонажей и окружения, а также набор визуальных стилей.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Анимация – заготовки анимации различных активных ситуаций в игре. Главная задача – показать идею, а не реальные физические особенности.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Прототип интерфейса пользователя.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Аудиозаготовки эффектов и фоновой музыки.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Прототипирование кинематики&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кинематика – это чувства игры, то, как ощущается контроль. К сожалению, может быть прототипирована лишь в цифровом виде.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Технологические прототипы&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На этой стадии создаются прототипы всех модулей программного обеспечения: ИИ, интерфейс пользователя, физика и т. д. Помните, даже программный прототип нужен лишь для того, чтобы проверить гипотезы, а не проявить себя как хорошего инженера. Заимствуйте или имитируйте все и вся. Оптимальная стратегия в этом случае, принятие за правило, что код прототипа никогда не будет использован в реальном продукте.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Делайте ваши цифровые прототипы как можно меньше, как можно быстрее. Чем больше идей и комбинаций идей вы попробуете, тем лучше.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-15&quot;&gt;Разработка системы управления&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Любая игра должна иметь интуитивно понятную удобную систему управления. Необходимо понимать ограничения и возможности устройств ввода на платформе. Посмотрите на ваш физический прототип и процедуры, используемые в нем. Эти процедуры должны быть переведены в набор системы управления. Как только будет определено, как должна выглядеть система управления, необходимо создать сводную таблицу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Разработка системы управления – это итерационный процесс. Конечная задача сделать как можно более простую систему.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-16&quot;&gt;Выбор расположения камеры&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Интерфейс цифровой игры состоит из расположения камеры, отображения статуса игры и элементов управления игрой. Вместе они образуют канал взаимодействия игрока с системой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Различают:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Вид с верху.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Вид с боку.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Изометрия.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Вид от первого лифа.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Вид от третьего лица.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Подходя к выбору, задайте себе вопрос – какова цель интерфейса? Какое состояние игры? Какую информацию должен получать игрок?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-17&quot;&gt;Эффективный интерфейс&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Интерфейс создается на основе геймплея, но не наоборот. Создавая интерфейс, берите в расчет следующее.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Форма следует за функцией. Каждый элемент интерфейса должен быть нужен зачем-то.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Метафоры. Необходимо, чтобы у игрока создавалась ассоциация между элементом интерфейса пользователя и его функцией без какого-либо объяснения.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Визуализация. Лучший способ отобразить много количественной информации – визуализировать ее.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Группировка элементов по функции.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Согласованность. Необходимо располагать элементы управления таким образом, чтобы они не конфликтовали с нормами, принятыми на платформе, другими элементами и логикой.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Обратная связь. Необходимо как можно ясно визуализировать обратную связь на действие игрока, то есть правильные они или нет.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;section-18&quot;&gt;Игровое тестирование&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Тестирование – один из наиболее важных процессов разработки дизайна игры. Тестирование – это итерационный процесс, который повторяется по много раз на каждом этапе разработки игры. На протяжении всей разработки необходимо помнить о нуждах игроков и смотреть на игру их глазами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для проведения тестирования вам понадобится находить/нанимать тестировщиков.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Самостоятельное тестирование&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На начальных этапах вы можете тестировать игру самостоятельно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Тестирование близкими&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Следующей стадией является тестирование игры близким кругом друзей. Возможно, вам придется подготовить небольшое введение об игре, так как прототип будет незавершен. Идеально предоставить им такую версию, в которую они смогут играть без вашего вмешательства: просто дали прототип, и они начали играть (то есть было достаточно информации, чтобы играть). Физический прототип, возможно, потребует написанных правил. В цифровом прототипе интерфейс пользователя должен отвечать этим требованиям.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Близкие могут не всегда говорить правду, мотивированные желанием не обидеть вас. Как только вы ощутили, что прототип работает, переходите к следующему этапу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Тестирование людьми, которых вы не знаете лично&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для начала найдите тестировщиков. Развесьте объявления возле ближайшей школы или колледжа, используйте онлайн-сообщества. Подготовьте опросник, чтобы выяснить, является ли человек вашей целевой аудиторией. Например, как часто он играет в игры? Какой жанр игр ему более интересен? Почему он откликнулся на объявление?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Выберите тестировщиков, наиболее похожих на вашу целевую аудиторию. Чем более разнообразную группу вы сможете найти, тем луче (разнообразную в контексте вашей целевой аудитории).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/notes_game_design_workshop_part2_playtasters_types.png&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-19&quot;&gt;Проведение сессии тестирования&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;К этой стадии ваша игра должна, как минимум, быть понятной игроку без какого-либо вашего участия. Ваша задача на этом этапе сводится к наблюдению и написанию заметок о том, как в вашу игру играют.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Даже если тестировщики допускают ошибки либо не понимают, что делать, не вмешивайтесь, а вместо этого задокументируйте, что именно произошло и почему.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Введение (2–3 минуты)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;После того как тестировщики собрались, представьтесь, расскажите немного о себе, чем занимаетесь. Кратко расскажите, как выглядит типичный процесс тестирования. Поясните, каким образом он поможет сделать игру лучше. Если вы записываете процесс тестирования на аудио или видео, сообщите об этом, спросите, есть ли возражения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Разогревающий разговор (5 минут)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подготовьте несколько вопросов, чтобы узнать, в какие игры, похожие на вашу, они играют. Например:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Расскажите, в какие игры вы играете?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Что вам в них нравится больше всего?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Как вы узнаете про выход новых игр?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Когда в последний раз вы покупали игру?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Игровая сессия (15–20 минут)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поясните, что игра, в которую они сейчас будут играть, все еще находится в разработке. Цель тестирования – собрать отзыв об опыте игры. Убедитесь, что участники понимают, что вы тестируете игру, а не их способности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Следует попросить тестировщиков «думать вслух» во время игровой сессии. Это необходимо, чтобы понимать, на основе чего они принимают решения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не проводите слишком длинных игровых сессий, так как участники могут утомиться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Обсуждение игрового опыта (15–20 минут)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Завершите игровые сессии и пообщайтесь с каждым участником индивидуально. Подготовьте список вопросов для беседы. Пример вопросов:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Каковы ваши мысли по поводу игры в целом?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Какие ваши мысли по поводу геймплея?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Быстро ли вы поняли, как играть?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Какова цель игры?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Как бы вы описали эту игру тому, кто ранее в нее никогда не играл? Что бы вы им сказали?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;После того, как вы начали играть, скажите, есть ли такая информация, которая была бы вам полезна до начала игры?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Есть ли что-то, что вам не понравилось в игре? Если да, то что? Почему?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Было ли что-то запутывающее? Пожалуйста, давайте пройдем через все шаги, которые вы посчитали неоднозначными.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Необходимо дополнить этот список по ходу разработки игры. Более того, в процессе приближения к выходу на рынок у вас будут появляются более конкретные вопросы про художественную часть, звук, конкретные уровни и т. д.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Благодарность&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поблагодарите всех, кто участвовал в тестировании. Убедитесь, что вы дали им визитку и взяли их контактные данные. Если предусмотрены сувениры, например, футболки, раздайте их.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-20&quot;&gt;Методы игрового тестирования&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Тестирование один на один&lt;/em&gt;. Вы приглашаете участника, садитесь за его спиной и наблюдаете.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Групповое тестирование&lt;/em&gt;. Вы приглашаете группу участников и позволяете им играть всем вместе.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Форма отзыва&lt;/em&gt;. Вы выдаете каждому участнику лист с набором ответов, которые надо написать после игры, а затем сравниваете результаты. Этот метод хорош для количественных тестов.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Интервью&lt;/em&gt;. Вы садитесь с каждым участником лицом к лицу и проводите развернутое устное интервью с каждым. Это не дискуссия, это, скорее, блиц-опрос.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Открытая дискуссия&lt;/em&gt;. Дискуссия может быть проведена один на один либо в группе после сессии игрового тестирования. Вы можете как предложить открытую дискуссии, так и вести структурированный диалог.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Программное снятие данных&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Подходы могут объединяться в зависимости от вашей игры и имеющегося пространства. Посмотрите, насколько разнятся ответы людей в группе и индивидуальном разговоре.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-21&quot;&gt;Игровая матрица&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;По горизонтали от «умений» до «случайности», по вертикали от «ментального расчета» до «физической ловкости». Эти аспекты являются центральным элементом интерактивного опыта, практически все игры могут быть разобраны вокруг них.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Матрица – это не абсолютный показатель для игры. Это средство для анализа и дискуссии. Во время тестирования задайте наводящие вопросы, чтобы понять, к какому типу игр вас относит целевая аудитория. Получив отзыв, спросите себя, какие переменные игры необходимо изменить, чтобы она соответствовала вашим ожиданиями и ожиданиям целевой аудитории.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-22&quot;&gt;Заметки&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Во время тестирования постоянно делайте заметки всего примечательного, не найдетесь на память. Все записи должны быть разложены в хронологическом порядке. Каждый раз при проведении теста записывайте дату, все отзывы и любые замечания с вашей стороны.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-23&quot;&gt;Основные разделы, по которым рекомендуется делать заметки&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Внутриигровые наблюдения&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ваши наблюдения.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Внутриигровые вопросы&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Почему вы сделали этот выбор?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Выглядит ли данное правило непонятным?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Что вы думали оно должно делать?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Что вводит вас в заблуждение?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Послеигровые вопросы&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ваши вопросы.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Общие вопросы&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Каково было ваше первое впечатление?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Как изменилось это впечатление во время игры?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Было ли что-то, что вызывало у вас фрустрацию?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Почувствовали ли вы сопротивление игры в какой-либо точке?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Были ли какие-то моменты, наиболее понравившиеся вам?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Какой момент в игре вы находите наиболее интересным?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Выглядит ли игра слишком затянутой, слишком короткой или в самый раз?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Формальные элементы&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Опишите цели игры?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Были ли цели понятны все время?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Какой тип выбора вы делали во время игры?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Какова была ваша стратегия победы?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Нашли ли вы какие-либо лазейки в игре?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Как бы вы описали конфликт в игре?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Каким образом вы взаимодействовали с другими игроками?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Вы предпочитаете играть в одиночестве или с противниками – реальными людьми?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Какие элементы, по вашему мнению, могут быть улучшены?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Драматические элементы&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Была ли предпосылка в игре вам интересна?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Привлекала или отталкивала история от игры?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Развивалась ли история по ходу развития игры?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Соответствует ли игра целевой аудитории?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Нарисуйте на бумаге, как выглядит график вашего эмоционального вовлечения в игру?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Почувствовали ли вы драматическую кульминацию с прогрессом игры?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Как бы вы улучшили взаимодействие истории и игры как единого целого?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Процедуры, правила, интерфейс пользователя, элементы управления&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Были ли процедуры и правила просты к пониманию?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Как вам понравились элементы управления? Имеют ли они смысл?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Могли ли вы найти всю необходимую информацию на интерфейсе пользователя?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Было ли что-то в интерфейсе, что бы вы хотели изменить?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Было ли что-то неуклюжее, неуместное, непонятное?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Есть ли какие-либо элементы управления, которые вы бы хотели добавить?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Завершение сессии&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Как бы вы описали в общих словах призыв этой игры?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Купили бы вы эту игру?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Какие элементы игры привлекли вас?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Чего не хватает игре?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Если бы вы могли улучшить лишь один элемент, какой бы элемент вы выбрали?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Кто является целевой аудиторией игры, по вашему мнению?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Если бы эта игра была вашим подарком, кому бы вы ее подарили?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Пересмотр идеи&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ваши изменения в исходную идею.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Не задавайте слишком много вопросов. После 20 ваши респонденты будут уже уставшими, в результате они будут отвечать как попало.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-24&quot;&gt;Рекомендации по получении отзывов&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Не ведите диалог&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Необходимо наблюдать за тестировщиками и лишь иногда подталкивать в нужном направлении.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Напоминайте участникам думать вслух&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Необходимо понимать, что происходит в головах учасников, как они думают, на основе чего принимают решения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Численные данные&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В дополнение отследите, что нравится игрокам, а что нет. В этом могут помочь формы обратной связи.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-25&quot;&gt;Сбор данных&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Необходимо оценивать практически все численные аспекты: время сессий, время прохождения уровней, время, затраченное на прочтение правил, количество кликов для выполнения действий и т. д. Тип данных для сбора зависит от того, какую проблему вы хотите решить.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Рекомендуется подходить к сбору данных только в том случае, если есть конкретные цели и проблемы, которые вы хотите решить, или гипотеза для проверки.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-26&quot;&gt;Контролируемые игровые ситуации&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Заложите в свой прототип возможность начинать не с самого начала, а с заданного момента, так как с большой вероятностью вам будет необходимо поочередно тестировать разные отрезки игры.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;section-27&quot;&gt;Функциональность, завершенность и баланс&lt;/h1&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-28&quot;&gt;Какова цель проведения теста?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Основы&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В течение тестирования на данной стадии ваши главные сомнения в том, является ли игра развлекательной. Геймплей может состоять из нескольких основных механик вовлечения. Прототип может содержать лазейки и неточности, не волнуйтесь по этому поводу. Сосредоточьтесь на понимании ядра системы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Структура&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как только заложены основы, целью становится добавление достаточной структуры для того, чтобы в игру могли играть первые тестировщики: ваши друзья, родственники или коллеги. На этом этапе необходимо ввести процедуры и правила.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Главное, что необходимо понять: не подвела ли вас интуиция, выстояли ли основы под игрой реальных участников?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На этом этапе необходимо сфокусироваться на функциональности и радости. Работают ли эти элементы вместе, как минимум, в базовом виде? Есть ли начало, середина и конец опыта? Может ли игрок достичь целей игры? Вовлечен ли игрок в конфликт игры?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Формальные детали&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На этой стадии вам необходимо сфокусироваться на том, что игра: функциональная, внутренне завершенная (полная), отбалансированная.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Уточнение&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На этой стадии необходимо приложить все силы к тому, чтобы убедиться, что игра достаточно веселая, чтобы в нее играли.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/notes_game_design_workshop_part2_what_are_you_testing_for.png&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-29&quot;&gt;Функциональная ли игра?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Чтобы игра была внутренне завершенной, необходимо, чтобы сначала она была функциональной. Функциональная система – это такая система, которая развита до такой степени, когда любой, кто ничего не представляет об игре, может сесть и сходу начать играть. Для физического прототипа это означает, что если игроки соблюдают правила и процедуры, они не зайдут в тупик. Для цифрового – игроки могут контролировать игру и достигать прогресса. В обоих случая это означает, что все компоненты системы слаженно взаимодействуют между собой и игрок может разрешить конфликт игры.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-30&quot;&gt;Завершена ли ваша игра внутренне?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Выясните, где игра функциональна, но не завершена. Например, неточность в правилах игры может привести к неразрешимым конфликтам между игроками в настольных играх или лазейкам к победе в цифровых играх.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как только вы находите незавершенность, сразу возвращайтесь к правилам: у вас должны быть четко описанные задокументированные правила игры. Если есть незавершенности, с большой вероятностью вы что-то упустили в правилах. Вносить изменения следует внимательно, так как изменения правил в одном месте обязательно заденут игру в другом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Иногда игроки не понимают правил и попадают в тупик, даже если правила хорошо описаны. Это происходит потому, что описание правил всеобъемлюще, а игрок действует в рамках контекста и ограничений. Подумайте об улучшений правил.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-31&quot;&gt;Лазейки&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Одна из основных задач проверки на завершенность – поиск лазеек. Лазейка – это «дыра» в системе, которую игрок может использовать для получения нечестного или нежелательного преимущества в игре. Убирая лазейки, не забывайте о том, что в игре так или иначе кто-то должен победить. Если игра будет линейной, в нее будет неинтересно играть.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для поиска лазеек:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Используйте контролируемые ситуации для тестирования различных аспектов игры в изоляции.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Проведите серию тестов, в которых попросите участников стремиться достигнуть какой-то заданной цели. Поставьте требования достичь цели как можно более креативным путем.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Найдите тестировщиков, которым интересно находить нестандартные решения.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Тупики&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тупик – это ситуация в игре, в которой игрок не может продолжить достигать целей игры, вне зависимости от того, что бы он не делал.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-32&quot;&gt;Соблюден ли баланс в игре?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Балансировка игры – это процесс достижения того, что игра содержит заложенные цели опыта игрока, что система спроектирована согласно необходимой сложности, что все объекты системы взаимодействуют вместе корректно, не приводя к нежелательным результатам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Баланс переменных&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любая система описывается набором переменных. Балансировка игры зачастую сводится к изменению переменных системы. Вносите изменения и проводите новые тесты.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Динамическая балансировка&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Иногда применяют балансировку игры, «налету» изменяя характеристики системы в зависимости от поведения игрока.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Взаимосвязанные отношения&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Такие отношения, что в результате изменения одной подсистемы происходят изменения другой в том же направлении. Если связи слишком сильные и не дают установить баланс игры, стоит уменьшить влияние систем друг на друга. Такие связи могут приводить либо к сосредоточению всех ресурсов у одного игрока, либо к стагнации всей системы в общем. Также часто используется элемент случайности, добавляемый в процесс игры.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Доминантные объекты&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Всегда проектируйте игру так, чтобы похожие объекты имели одинаковую силу в контексте игрового потенциала. Один из способов достижения этой цели, в контексте оставления возможности выбора игроку, создание таких объектов, которые будут иметь преимущества над одними похожими объектами, с одной стороны, и слабости перед другими, с другой стороны. (Для простоты отслеживания создают перекрестную матрицу, в которой на пересечении будет +1, если элемент сильнее другого, 0, если они эквивалентны и -1, если элемент слабее.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Доминантные стратегии&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если существует несколько стратегий явной победы в игре, которые явно выделяются над остальными, – игра имеет проблемы баланса. Наличие таких стратегий может привести к быстрой потери интереса к игре как со стороны новичков, так и опытных игроков.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Баланс позиций&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Позиции старта каждого игрока должны с одинаковой степенью влиять на возможность победить в игре.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Симметричные игры&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Это игры, в которых всем игрокам дается одинаковая позиция по отношению к ресурсам. Обычно различие сводится к порядку хода. Пример – шахматы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Асимметричные игры&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Это такие игры, в которых игрокам дается различные возможности, ресурсы, правила или даже цели. В асимметричных играх все равно необходимо добиваться баланса игры. Асимметричные игры хорошо подходят для воспроизведения реальной жизни.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Асимметричные цели игры&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Игры, в которых каждый игрок имеет разные цели игры (и, конечно же, условия победы), которые асимметричные по отношению друг к другу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Игры с отсчетом времени&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Игры, в которых необходимо либо выполнить действие за заданное время, либо противостоять какому-то действию в течение заданного времени. Типичный пример – башенная защита.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Индивидуальные цели&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тип игр, в которых каждый игрок преследует свои личные цели, которые могут как конфликтовать с целям других игроков, так и пересекаться.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Полная асимметрия&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тип игры, где все параметры асимметричны.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Балансировка игры согласно навыкам игрока&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подразумевает установку баланса игры в зависимости от навыков играющего. Для многих игр это выражается в возможности выбора сложности игры.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В некоторых играх применяется динамическая балансировка сложности игры, например, в тетрисе. Таким образом, по мере прохождения игры увеличивается сложность.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-33&quot;&gt;Одно изменение за итерацию&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Никогда не вносите несколько изменений за итерацию, так как это приведет к ошибкам и недопониманиям. Для составления баланса используйте электронные таблицы. Сохраняйте результаты изменений с последующим анализом.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;section-34&quot;&gt;Радость и доступность&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;После создания функционального, законченного прототипа с правильным балансом игры следует вернуться на шаг назад и убедиться, что игра приносит радость и удовольствие.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-35&quot;&gt;Является ли игра веселой?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Лучший способ узнать это – спросить игровых тестировщиков. К сожалению, не всегда можно получить содержательный ответ. На этом этапе следует проверить все драматические элементы: вызов, процесс игры, историю игры. Могут ли они вовлечь игрока эмоционально, побудить желание вкладываться в прохождение игры.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-36&quot;&gt;Вызов&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Задайте участникам игрового тестирования следующие вопросы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Достижение целей игры&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любой человек имеет от природы желание достигать цели. Каким образом вы спровоцируете это желание у ваших игроков? Есть ли у вашей игры только главная конечная цель, либо вы ввели подцели? Достижение подцелей может создать более сильную эмоциональную вовлеченность. Может быть, цели слишком сложно достичь? Или слишком легко? Понятны ли они? Попросите участников тестирования проговаривать вслух их цели в игре.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Противостояние соперникам&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Многие люди любят соревноваться по своей натуре. Соперничество само по себе вводит в игру сильный вызов. Не упустили ли вы возможность добавить соперничество в игру? Задайте этот вопрос участникам тестирования.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Расширение личных границ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Только игрок знает свои силы. Лучший способ установить цели – дать возможность установить их игроку самостоятельно. Достигая своих личных целей и превосходя их, у игрока создается дополнительное ощущение достижений в дополнение к достижению целей игры. Спросите у участников тестирования, каковы их личные цели? Попросите говорить вслух о них во время тестирования. Хотели бы они иметь систему, где сами могут устанавливать цели?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Практика сложных умений&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Изучение новых умений крайне сложное занятие, но нельзя не радоваться результату, особенно когда вы сможете им гордиться среди других игроков. Создайте такую систему, в которой получение новых сложных навыков выглядит как вызов, разрешив который можно похвастаться своими достижениями. Запомните, пятиминутное прохождение обучения – это не оттачивание новых сложных навыков. Оттачивание новых навыков должно занимать время и требовать многих попыток.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Принятие интересных решений&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любое решение, принимаемое игроком, должно иметь ясные последствия, тогда принятие такого решение будет интересным. Игроки должны быть ответственны за происходящие последствия. Создание дилемм, где игрокам необходимо подходить взвешенно к принимаемым решениям, является отличным способом добавления вызова в игру.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Спросите участников тестирования, осознают ли они последствия принимаемых решений? Чем они руководствуются, принимая решения? Или это произвольные решения? Произвольные решения могут полностью испортить игровой опыт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Спросите себя, как вы можете улучшить опыт принятия макро- и микрорешений в игре?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-37&quot;&gt;Процесс игры&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Помимо наличия вызовов в игре, игра сама собой – это большая сцена действий, спектакль. Определите, какой тип процесса  у вашей игры? Можете ли вы предложить различные аспекты (подтипы) игры различным типам игроков? Подумайте об ответах на эти вопросы, как будто вы обсуждаете реальную пьесу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Жизнь вне фантазии&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Желание наслаждения, романтики, свободы, приключений и т. д. крайне большие силы. Многие люди мечтают быть кем-то, кем им не суждено быть. Дайте им возможность погрузиться в фантазию.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Социальные взаимодействия&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Люди обожают взаимодействовать друг с другом. Добавьте в вашу игру различные возможности взаимодействия между игроками.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Познание и открытия&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Многими людьми движет желание найти что-то новое и понять, что они нашли. Возможно, стоит задуматься о добавлении элементов первооткрытия в предпосылку игры. Существует множество возможностей добавления элементов открытия, например, страх потеряться, неизвестность, ждущая за углом, и т. д.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Коллекции&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Элемент коллекционирования передался нам от предков охотников-собирателей. Собирание коллекций приносит удовольствие многим игрокам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Симуляция&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Игры, симулирующие реальные действия, включают воображение игрока и зачастую вызывают дополнительное вовлечение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Самовыражение и производительность&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Самовыражение – это часть человеческой натуры. Предоставьте возможность выразить себя в игре и похвастаться этим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Создание и разрушение&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Создавая что-либо, игрок чувствует, что он вкладывается в игру. Не забудьте добавить возможность разрушать. Многие люди в детстве строят замки из песка лишь для того, чтобы их потом разрушить.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-38&quot;&gt;История&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;История – не обязательный элементы игры, но она может быть сильным механизмом вовлечения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Открытые вопросы:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Есть ли в игре привлекательная захватывающая предпосылка?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Есть ли в игре уникальные персонажи?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Соотносится линия истории в игре с геймплеем?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Играют ли в игру из-за интереса к истории, или история не важна игрокам?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-39&quot;&gt;Улучшение решений игрока&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Принятие решений должно вызвать интерес у игрока. Наиболее важным аспектом принятия решений является осознание последствий. Каждое решение должно изменять направление игры – игра должна иметь как движение вперед, так и назад. Движение вперед продвигает игрока к победе, назад – увеличивает вероятность поражения. В игре не должно быть минорных решений и решений без последствий.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;page319&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Типы принимаемых решений&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Старайтесь добавить в игру как жизненно важные решения, так и простые. Постоянный стресс не идет на пользу опыту игрока.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Несколько типов решений и их характеристики:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Полые решения: нет реальных последствий.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Очевидные решения: не являются решениями.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Необоснованные решения: произвольный выбор.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Обоснованное решение: игрок имеет достаточно информации.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Драматические решения: канал к эмоциям игрока.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Взвешенные решения: сбалансированные решения с ясными последствиями.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Мгновенные решения: имеют мгновенное влияние.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Долгосрочные решения: имеют влияние в долгосрочной перспективе.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Решения могут комбинироваться, попадая сразу в несколько разных категорий.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Дилеммы&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дилеммы – это ситуации, в которых игрок должен взвешенно подходить к выбору последствий принимаемого решения. Вне зависимости от принятого решения, игрок что-то потеряет, а что-то приобретет. Дилеммы должны вызывать эмоциональный резонанс.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Загадки (пазлы)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Загадки определены фактом, что у них есть правильный ответ. Загадки являются одним из ключевых элементов создания конфликта. Обычная загадка становится драматическим элементом, как только добавляется в поощрительную систему игры: за правильное решение выдаются баллы, за неверное игрок получает наказание. Добавляя загадку в вашу игру, убедитесь, что, решая ее, игрок продвигается к разрешению конфликта. Если этого не происходит, загадку лучше исключить.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Поощрения и наказания&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наиболее явными последствиями для решений игрока являются поощрения и наказания. Обычно, проектируя игру, дизайнеры подчеркивают поощрения и минимизируют наказания (в игру играют, чтобы получать удовольствие, а не быть наказанными).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вознаграждения могут быть любыми:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Вознаграждения, которые помогают в достижении победы.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Вознаграждения, которые несут романтические или другие ассоциации.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Вознаграждения, которые связанны с линией истории игры и вносят дополнительный смысл.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Подсчитывайте и отображайте игроку количество полученных вознаграждений. Время и количество вознаграждений имеют ключевую роль. Вознаграждения должны выдаваться за что-то, иначе они становятся бесполезными. Многие используют бихевиоризм и подходы для проектирования системы вознаграждений.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В случаях с многопользовательскими играми обязательно давайте возможность похвастаться полученными вознаграждениями. Получение наград должно вызывать гордость в отношении других игроков.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Предвкушение&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Более сложные оттянутые во времени решения позволяют игрокам ощущать предвкушения результатов. Чем больше и сильнее предвкушения, тем более осознанным будет выбор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Сюрпризы&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Люди любят сюрпризы, особенно в случаях, когда их не следовало ожидать. Слишком много сюрпризов оттолкнет игрока. Правильный сюрприз может заново вовлечь в игру. Игроки хорошо реагируют на случайные, по их мнению, сюрпризы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Прогресс&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Необходимо постоянно показывать, двигается ли игрок в правильном направлении и каких успехов он достиг на этом пути. Один из подходов к проектированию прогресса – создание вех для прохождения игроком. Вехи – это подцели, достигая которые игрок движется к разрешению главной цели. Следует убедиться, что по завершению вехи у игрока есть «яркие запомнившееся моменты», которые повлияют на последующий игровой опыт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Концовка игры&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Необходимо продумать и подготовить красивый конец игры, такой, который вызовет положительные эмоции у игрока, такой, ради которого стоило инвестировать время в прохождение игры.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-40&quot;&gt;Убийцы веселья&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Микроменеджмент&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Убедитесь, что принимаемые игроками решения не очевидные полые или не информативные. Микроменеджмент появляется, если игроку предлагаются утомительные постоянно механически повторяющиеся действия. Также микроменеджмент появляется, если одна задача разбивается на слишком большое количество подзадач.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Стагнация&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ситуация, в которой в игре долгое время не происходит ничего нового. Основной источник стагнации – постоянно повторяющиеся действия игрока на протяжении долгого времени. Другой источник стагнации – разбалансировка сил, когда один из участников набирает столько силы, что не дает развиться никому другому. Следующий тип стагнации происходит тогда, когда у системы неправильный баланс вознаграждений и наказаний.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Непреодолимые препятствия&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Игроки опускают руки, так как не могут продвинуться в достижении целей игры.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Произвольные события&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Произвольные события могут как улучшить игровой опыт, так и свести его на нет. Идея в том, что положительные произвольные сюрпризы игроки воспринимают хорошо, отрицательные произвольные сюрпризы – плохо. Хорошим правилом может быть – предупреждать игроков минимум три раза, прежде чем совершать катастрофическое действие в их направлении.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Предсказуемое развитие&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сегодня игры только с одним путем развития становятся неинтересными игроку. Постарайтесь создать различные развития игры в зависимости от принимаемых игроком решений. Одним из способов устранения этого недостатка может быть добавление возможности произвольных действий. Другой – возможность выбора различных целей игры.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-41&quot;&gt;Является ли ваша игра доступной?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Могут ли игроки взять игру и просто начать играть без какой-либо помощи со стороны? Проверка на доступность сильно похожа не проверку на использование (юзабилити).&lt;/p&gt;

</content>
<category term="gamedev" />
<category term="книги" />
<summary>Опыт игрового дизайна можно применить практически в любой организационной деятельности. Меня он превлек в контексте исследования опыта участия в сообществе Stack Overflow на русском. Вторая часть книги.</summary>
</entry>
<entry>
<title>Конспект первой части книги Game Design Workshop</title>
<link href="http://chabanovsky.com/2016/01/notes-geme-design-workshop-part1/" rel="alternate" type="text/html" title="Конспект первой части книги Game Design Workshop" />
<published>2016-01-10T00:00:00+07:00</published>
<updated>2016-01-10T00:00:00+07:00</updated>
<id>http://chabanovsky.com/2016/01/notes-geme-design-workshop-part1</id>
<content type="html" xml:base="http://chabanovsky.com/2016/01/notes-geme-design-workshop-part1/">&lt;h1 id=&quot;section&quot;&gt;Введение&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Геймдизайнер – это специалист, который предвидит, как будет выглядеть опыт игрока во время игры. В первую очередь геймдизайнеру следует отстаивать интересы игроков. Он должен смотреть на игру глазами игроков. Геймдизайнер – человек, который любит создавать игровые ситуации.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;Основные навыки&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Коммуникабельность&lt;/em&gt;. Навык общаться четко и эффективно с другими людьми, которые будут работать над игрой. Для этого необходим литературный язык, кристально четкое видение и умение презентовать идеи. Также крайне необходимо уметь слушать и находить компромиссы!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Командная работа&lt;/em&gt;. Геймдизайнер общается со всеми участниками разработки игры, каждый из которых «говорит на своем языке». Следует уметь быть универсальным переводчиком с одного языка на другой.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Создание и поддержание процессов&lt;/em&gt;. Необходимо уметь создавать и поддерживать процессы в команде на всех стадиях разработки игры.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Умение вдохновлять&lt;/em&gt;.  Зачастую геймдизайнер должен уметь видеть и анализировать лежащие в основе сложных систем отношения и правила, а также находить вдохновения для игр в обычных взаимодействиях. Игры повсюду и везде. Как геймдизайнеру вам следует смотреть на мир с точки зрения лежащих в основе систем правил и закономерностей. Попробуйте найти в своей повседневной жизни как можно больше элементов, которые могу вдохновлять вас, разбейте их на составляющие в контексте объектов, поведения, отношений и т. д. Постарайтесь понять, как именно работает каждый элемент, как он взаимодействует с остальными.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Профессиональный игрок&lt;/em&gt;. Необходимо постоянно практиковаться в играх, не просто с позиции рядового игрока, а с позиции углубленного исследования игры как системы, исследования ее арта, понимания мотивов организации системы в том, а не ином ключе. Необходимо научиться находить закономерности. Обсуждайте наиболее важные детали игры с коллегами. Запоминайте их в мельчайших деталях: почему они «зацепили»? Какие основополагающие механики используются? В чем драматический аспект?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Креативность&lt;/em&gt;. Каждый человек креативен по-своему. Необходимо научиться находить интересные идеи в своем повседневном жизненном опыте или событиях прошлого. Попробуйте объединять элементы, которые на первый взгляд не имеют ничего общего.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;Игроцентрированный процесс дизайна&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;В основе подхода лежит идея, в которой игрок и игровой опыт лежат в основе. Как результат, процесс основывается на постоянном взаимодействии с целевой аудиторией на всех этапах разработки игры.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;Установка целей опыта игрока&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Цели опыта игрока – это такие цели, установленные геймдизайнером, для выбранного опыта, который испытывает пользователь в течение игры. Это не список основных особенностей, а скорее описание интересных уникальных ситуаций, в которых игрок надеется себя увидеть. Следует установить цели опыта игрока одними из самых первых.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На первой стадии следует описывать именно сами идеи и ситуации, независимо от того, как они будут реализованы. Это должны быть мысли высокого уровня о том, что будет привлекательно пользователю в игре, что будет вовлекать его и о чем он будет говорить с друзьями, рассказывая про набранные баллы в игре.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;Создание прототипа и игровое тестирование&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;В центре подхода находится игра и игровой опыт, как результат, прототипирование и тестирование должны проводиться с как можно более ранних стадий разработки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Можно выделить два прототипа: физический и цифровой. Физический прототип создается из подручных материалов: бумаги, ручки, скрепок и пр. Цифровой – минимальная версия, в которую можно играть. Физический прототип следует делать сразу же после первого мозгового штурма. Как только прототип готов, следует попробовать играть. Необходимо проверять, достигаются ли цели опыта игрока.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-5&quot;&gt;Итеративность&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Процесс разбит на постоянно повторяющиеся циклы: дизайн, тестирование, оценка результатов. На каждом цикле необходимо вносить улучшения до тех пор, пока качество опыта игрока не достигнет заданного качества.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Шаблон возможного цикла:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Установка целей опыта игрока.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Постановка идеи и системы.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Формализация идеи и системы (письменное описание и создание прототипа).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Проверка идеи и системы на предмет достижения целей опыта игрока.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Получение и анализ результатов тестирования. Выставление приоритетов.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Если по итогам тестирования идея или система получила негативную оценку – возвращение к шагу 1.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Если результаты можно исправить – внесение улучшений и повторное тестирование.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Если результаты получили положительную оценку, то идею и систему можно считать завершенной. Остановка цикла.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-6&quot;&gt;Список циклов итераций&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Шаг 1. Мозговой штурм&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Установка целей опыта игрока.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Подобрать концепт игры и механики, с помощью которых, по вашему мнению, игрок сможет достичь игровых целей и получить заданный опыт.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Выбрать три наиболее важные из списка.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Сделать небольшое описание (не более одной страницы) каждой из выбранных целей.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Провести тестирование целей опыта на целевой аудитории (возможно, понадобится визуализировать идеи).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Шаг 2. Физический прототип&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Создайте физический прототип из подручных материалов, например, бумаги, ручек и пр.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Проведите игровое тестирование получившегося прототипа.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Если физический прототип демонстрирует рабочие игровые механики, с помощью которых достигаются цели опыта игрока, напишите 6–8-страничный документ, описывающий, как работает игра.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Шаг 3. Презентация игры&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Продумайте, каким наилучшим образом можно донести идеи до команды.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Создайте визуализацию идей, добавьте демо-арт и описание игры.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Создайте конечную презентацию.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Шаг 4. Цифровой прототип&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Как только готов физический прототип и подобрана команда, можно начать создавать модели и грубую цифровую версию игры.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Провести игровое тестирование цифрового прототипа.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Если цифровой прототип демонстрирует рабочие игровые механики, с помощью которых достигается цели опыта игрока, можно переходить к процессу написания документации.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Шаг 5. Дизайн-документация&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Соберите все идеи и записи, которые вы делали по ходу создания прототипов, в единый документ. Создайте рыбу, которая будет описывать, как работает каждый аспект игры.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Рекомендуется отдать предпочтение вики-странице, а не статичному документу.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Шаг 6. Создание продукта&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Взаимодействуйте со всеми командами. Убедитесь, что все аспекты игры записаны в дизайн-документе.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;На всех шагах следует стараться взаимодействовать с целевой аудиторией, собирая как можно больше отзывов и анализируя их, а впоследствии внося улучшения.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-7&quot;&gt;Инновационные игры&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Новые уникальные игровые механики и игровые жанры.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Привлекательные более широкому кругу людей.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Интегрирующие сложные решения: объединение истории и геймплея, увеличение эмпатии к персонажам, создание богатых эмоционально игр, интеграция обучения в игры.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Выход на национальные рынки с учетом культурных особенностей.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;section-8&quot;&gt;Структура игры&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-9&quot;&gt;Основные элементы игры&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-10&quot;&gt;Игроки&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ключевая фигура любой игры – игрок. Именно для него (точнее, для получения им какого-либо опыта) создаются игры. Игрок активен и самостоятельно принимает решения, игрок вкладывается в игру. Чтобы стать игроком, необходимо принять правила игры. Игрок должен понимать, почему он хочет играть, и положительно относится к игре и ее тематике.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-11&quot;&gt;Цели&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;В основе каждой игры лежат цели, которые необходимо достичь. Игрок должен быть активным, чтобы добиться результата. Это одно из главных отличий игр от пассивных развлечений вроде просмотра фильмов или музыки. В реальной жизни мы сами устанавливаем для себя цели. Как в игре, так и в жизни не обязательно достигать абсолютно всех целей.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-12&quot;&gt;Процедуры&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Каждая игра содержит описание процедур, то есть описание того, что надо сделать, чтобы достичь целей игры. Также предоставляется набор инструментов, чтобы игрок мог управлять игрой/следовать правилам. Инструменты представляют собой методы, с помощью которых игрок получает доступ к процедурам игры.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Процедуры, действия или методы игры, разрешенные правилами, являются важнейшим элементом опыта, который мы называем игрой. Они управляют поведением игрока, создают игровые ситуации, которых, как правило, было бы невозможно создать вне игры.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Процедуры создают такие ограничения, чтобы следующий им игрок мог максимально полно получить заложенный в игру опыт.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-13&quot;&gt;Правила&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Описания объектов, из которых состоит игра, а также того, что игрок может и не может делать. Также они описывают, что произойдет в различных случаях. Иногда правила описывают сами объекты и заложенные в игру концепты. Правила ограничивают набор возможных действий игрока таким образом, чтобы действия были максимально направлены на достижение целей игры.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если игрок не следует правилам игры, то можно считать, что он более не играет в игру. Игрок уважает правила игры, поскольку принимает их как неотъемлемую часть и понимает, что без них играть не получится.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-14&quot;&gt;Ресурсы&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;В каждой игре есть такие объекты, которые представляют высокую ценность для игрока в контексте достижения им своих целей. Объекты имеют ценность, потому что помогают достигать целей. По определению ресурсы – это объекты, которые высоко ценятся, так как их мало и они помогают достигать целей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поиск и управление ресурсами является одной из главных целей многих игр.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-15&quot;&gt;Конфликт&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Правила и процедуры ограничивают игрока в достижении целей напрямую, самым простым способом, создавая конфликт. Другими словами, отношения между целями игроков, ограничениями, накладываемыми правилами и процедурами создают конфликт, который должен быть решен игроком в его пользу.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-16&quot;&gt;Ограничения&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Физические, социальные или любые другие ограничения игры.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-17&quot;&gt;Итоговые результаты&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Обычно в играх существуют четкие критерии, по которым можно понять, является ли игрок победителем или проигравшим. Очень важно, чтобы игрок не был уверен в своей победе или проигрыше до последней минуты. Если он сможет догадаться о результате, игра станет неинтересной.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-18&quot;&gt;Формальные элементы&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;В них входят, например, специальное оборудование, особое окружение, сложная структура ресурсов, структура построения ходов в игре, то есть общие для всех игр элементы, делающие их естественными.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Наиболее интересными элементами игры для изучения являются:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;конфликты;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;экономика;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;поведенческая психология;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;социология;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;антропология.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-19&quot;&gt;Вовлечения игрока&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Игры, в конце концов, форма развлекательного времяпровождения. Для игр характерно эмоциональное вовлечение игрока.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-20&quot;&gt;Вызов&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;В процессе получения опыта и достижения целей создаются конфликты, которые игрок пытается решить в свою пользу. Подобные конфликты ставят игрока перед вызовом, создавая напряжение в процессе решения проблемы, по аналогии с достижениями на разных уровнях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В зависимости от сложности вызова, игрок может как покинуть игру, так и уйти в нее с головой. Как результат, необходимо грамотно подходить к созданию баланса эмоционального отклика игрока на протяжении всей игры.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-21&quot;&gt;Процесс игры&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Существует сильная связь между игрой и процессом игры. Процесс игры – это количество самостоятельно совершаемых действий игроком в контексте игры как системы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Следует создавать такой процесс игры, который будет привлекать игрока совершать запланированные действия, а также свободные (незапланированные) действия в контексте более сложной игры.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-22&quot;&gt;Предпосылка&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Наиболее распространенным способом создания вовлечения является всеобъемлющая предпосылка, которая создает контекст для формальных элементов. (Предпосылка, например, в монополии – стать самым богатым, продавая и покупая недвижимость. То есть предпосылка опыта.)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-23&quot;&gt;Персонаж&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;В дополнение к обычной форме повествования добавился персонаж, через которого можно донести до игрока историю игры. Персонаж может помочь в отображении текущей ситуации. Обычно их также используют для передачи драматической составляющей истории.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-24&quot;&gt;История&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Многие игры вовлекают игроков эмоционально именно историей. История отличается от предпосылки тем, что она повествовательная.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-25&quot;&gt;Драма (драматические элементы)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Драматические элементы игры – это такие элементы, которые вовлекают игрока эмоционально, за счет создания драматического контекста формальных элементов.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-26&quot;&gt;Что такое игра?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Игра – это закрытая формальная система, которая вовлекает игроков в структурированные конфликты и решает их (игроков) неопределенность в неравнозначных результатах.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;section-27&quot;&gt;Работа над формальными элементами&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Формальные элементы игры – это такие элементы, которые формируют структуру игры.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-28&quot;&gt;Игроки&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Приглашение в игру&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В настольных играх приглашение раздают сами участники игры. Как только приглашение принимается, начинается игра. В цифровых играх приглашением выступает кнопка запуска игры. Крайне необходимо, чтобы для целевой аудитории приглашение было приятно и понятно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Количество игроков&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Структура игры, предназначенной для одного игрока и нескольких, в корне отличается. Необходимо заранее закладывать, сколько игроков могут находиться в игре одновременно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Роли игроков&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Может ли игрок выбирать роль в игре? Есть ли жестко заданные правила для выбора ролей? Можно ли одному участнику иметь несколько персонажей для получения более полного опыта?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Иногда игроки сами создают себе роли, выбирая то или иное поведение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Шаблоны взаимодействия игроков&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Необходимо понять, каким образом будут взаимодействовать игроки между собой и системой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Существуют следующие модели взаимодействия:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Один игрок против игры&lt;/em&gt;. Типичная однопользовательская игра.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Много игроков против игры&lt;/em&gt;. Игроки разделены между собой и не пересекаются, взаимодействуя только с игрой.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Игрок против игрока&lt;/em&gt;. Игроки сражаются напрямую друг с другом.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Много против одного&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Каждый за себя&lt;/em&gt;. Три и более игрока играют друг против друга.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Совместная игра&lt;/em&gt;. Игроки могут объединяться в группы для взаимодействия против игры. Все действия игроков направлены только против игры.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Командные соревнования&lt;/em&gt;. Игроки объединяются в группы по два и более и сражаются против других команд.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-29&quot;&gt;Цели&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Цели дают игрокам нечто, за что можно сражаться. Цели описывают то, что игрок стремиться достигнуть в контексте правил. Цели должны быть вызовом, который может быть разрешен игроком. Цели могу задавать тон вызова. Некоторые игры предоставляют разным игрокам разные цели. Существуют частичные цели, а также подцели, которые помогают в достижении главной цели игры.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Цели влияют не только на формальные аспекты, но и на драматические. Если цели хорошо интегрированы в предпосылку и историю, игра может получить сильный драматический аспект.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вопросы, которые следует задать перед постановкой цели:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Какие цели в играх вы встречали?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Какое влияние эти цели имели на тон игры?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Есть ли корреляция между целями игры и жанрами?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Как на счет множественных целей?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Как на счет выставляемых игроком целей?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Захват&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Цель игр этой категории отобрать или разрушить что-то, что принадлежит противнику, избежав того же самого, и при этом не быть убитым.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Погони&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Цель игр этой категории поймать противника или ускользнуть от него.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Гонки&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Цель игр этой категории достичь точки (физической или концептуальной) быстрее остальных.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Собери в ряд&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Цель игр этой категории собрать в определенной конфигурации все свои фишки так, чтобы они соответствовали заданным критериям.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Спасение или побег&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Цель игр этой категории сделать так, чтобы защищаемые персонажи достигли заданной точки безопасно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Запрещенные действия&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Цель игр этой категории сводится к соревнованию в действиях, направленных на совершение чего-то запрещенного.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Строительство&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Цель игр этой категории сводится к строительству, поддержанию  и управлению объектами, это может происходить в прямой или косвенной соревновательной манере. От части это расширенная версия игр типа «собери в ряд».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Исследование&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Цель игр этой категории сводится к исследованию территорий. В основном, эту категорию комбинируют с другой, более соревновательной.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Поиск решения&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Цель игр этой категории сводится к поиску решения (например, решению пазлов) раньше, чем соперники.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Хитрость&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Цель игр этой категории состоит в получении и использовании знаний в достижении превосходства над другими игроками.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-30&quot;&gt;Процедуры&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Процедуры – это методы игры и действия, которые игрок может выполнять для достижения целей. Один из лучших способов думать про процедуры – кто делает, что, где, когда и как?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Кто может использовать процедуры? Какой-то один игрок? Группа? Все игроки?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Что именно делает игрок?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Когда появляется та или иная процедура? Есть ли привязка процедуры к конкретной позиции?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Когда процедура вступает в силу? Ограничивается ли она порядком ходов или состоянием игры?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Как игроки получают доступ к процедуре? Напрямую через физическое взаимодействие? Косвенно через контроллер или устройство ввода? Устными командами?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Наиболее типичные процедуры:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Действие для старта&lt;/em&gt;: каким образом начать игру.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Действия по достижению прогресса&lt;/em&gt;: процедуры после начала игры.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Специальные действия&lt;/em&gt;: доступные условия для других элементов или состояний игры.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Закрывающие действия&lt;/em&gt;: действия, необходимые для завершения игры.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Работая над процедурами, необходимо помнить, в каком окружении пользователи будут играть в вашу игру. Например, если это не цифровая игра, убедитесь, что процедуры легко запомнить и можно быстро понять. Если цифровые – какие устройства ввода и вывода будут доступны игроку? Какой будет экран? Какое разрешение?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-31&quot;&gt;Правила&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Правила определяют игровые объекты и действия, которые может совершать игрок. Типичные вопросы о правилах игры:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Как игроки выучат правила?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Почему правила будут выполняться?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Какой тип правил наиболее оптимален для какой ситуации?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Есть ли шаблон, по которому создаются правила?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Что мы можем вынести из этих шаблонов?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;В цифровых играх, ограничения, введенные правилами и процедурами, создаются, например, за счет доступных игроку элементов управления.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Создавая правила, думайте о них с позиции игрока. Если создать слишком много правил, то игрок просто не сможет их понять. Если правила плохо описаны, то могут ввести игрока в заблуждение, как результат, игрок может почувствовать себя обманутым.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Правила:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Определяют объекты и концепты. По сути, согласно правилам задаются переменные, описывающие параметры объектов.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ограничивают действия.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Описывают условия перехода из состояния в состояние. Например, если произойдет событие А, то игрок увидит Б.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;То, как вы опишите правила, затронет игровое окружение. Они должны быть интуитивно поняты.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-32&quot;&gt;Ресурсы&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ресурсы – это объекты, которые могут быть использованы для достижения целей. Ресурсы должны быть полезны, и их должно быть всегда в недостатке. Необходимо решить:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Какие ресурсы предложить игроку?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Каким образом контролируется доступ игрока к ресурсам, так чтобы остался вызов?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Типичные ресурсы:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Количество жизней игрока.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Единицы персонажей игрока (юниты).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Здоровье персонажа.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Внутренняя валюта.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Действия игрока.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Усиления и обновления.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Инвентарь.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Специальные локации.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Время.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-33&quot;&gt;Конфликт&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Конфликт создается в контексте желания игрока достигнуть целей согласно правилам и ограничениям игры. Конфликты создаются за счет использования правил, процедур и ситуаций, которые не позволяют игроку достигнуть целей игры напрямую. Процедуры предоставляют возможность игроку достигнуть целей крайне неэффективно. Для повышения эффективности ему необходимо улучшить свои навыки в чем-либо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Список вещей, которые создают конфликт:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Препятствия.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Соперники.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Дилеммы.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-34&quot;&gt;Ограничения&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ограничения – это то, что отделяет игровой мир от неигрового. Могут быть физическими, концептуальными, эмоциональными.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-35&quot;&gt;Итоговый результат&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Итоговый результат должен до последнего момента быть неопределенным, чтобы удерживать внимание и интерес игрока.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;section-36&quot;&gt;Работа с драматическими элементами&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Драматические элементы игры позволяют вовлечь игрока эмоционально в игровой опыт и мотивировать его инвестировать в достижение целей игры. Драматические элементы придают контекст игровым механикам и позволяют интегрировать формальные элементы для создания опыта игрока.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-37&quot;&gt;Вызов&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Возов связан с задачей, которую приятно выполнять, которая требует правильного объема времени, чтобы создать ощущение завершенности и удовлетворения. Вызов персонализирован и составлен в соответствии с умениями игрока в контексте игры.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вызов динамичен: интересный в начале вызов по ходу игры становится неинтересным, необходимо постоянно адаптировать вызовы под состояние игры и умения игрока.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Необходимо думать о вызове в контексте «потока» Михая Чиксентмихайи:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Ясные цели (различимые ожидания и правила).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Концентрация и фокус внимания – высокая степень концентрации на ограниченной сфере внимания (человек, занимающийся деятельностью, имеет возможность на ней концентрироваться и глубоко в нее погружаться).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Потеря чувства самоосознания – слияние действия и осознанности.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Искаженное восприятие времени.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Прямая и незамедлительная обратная связь (успехи и неудачи в процессе деятельности очевидны, так что поведение может быть изменено по мере необходимости).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Равновесие между уровнем способностей субъекта и сложностью задания (деятельность не оказывается для субъекта слишком легкой или сложной).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ощущение полного контроля над ситуацией или деятельностью.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Деятельность сама по себе воспринимается как награда, так что она осуществляется без усилий.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Вызов требует активности с определенным набором умений&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Согласно Михая Чиксентмихайи, состояние потока достигается, когда: ограниченные правилами действия, направленные на достижение целей, которые не могут быть выполненными без наличия определенных умений. Необходимо понимать, каким набором умений обладает целевая аудитория.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Слияние действий и самосознания&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Когда все имеющиеся навыки игрока задействованы в решении задачи, само действие по решению задачи полностью поглощает его. Игроки перестают отделять свою личность от совершаемых действий.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Четкие цели и незамедлительная обратная связь&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Цель поставлена четко, и каждое действие игрока получает немедленную обратную связь, которая говорит ему о том, приближается ли он к цели или отдаляется от нее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Концентрация и фокус внимания&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В состоянии потока игрока должно волновать только происходящее вокруг него в игре прямо сейчас. Многие игры делают упор на удержание внимания игрока за счет интерфейса пользователя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Парадокс контроля&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ощущение полного контроля над ситуацией возможно лишь в случае, когда конечный результат действия неопределен.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-38&quot;&gt;Получение опыта становится конечной целью&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Активности, удовлетворяющие всем условиям «потока», называются аутотелическими, то есть такими, удовольствие, получаемое от выполнении которых, уже является целью этих активностей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Открытые вопросы:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Какие умения есть у целевой аудитории? Какого уровня эти умения? Имея эти данные, каким образом создать баланс игры?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Каким образом вы сможете дать вашим игрокам четкие цели, осмысленный выбор и незамедлительную обратную связь?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Каким образом вы объедините то, что игрок физически делает с тем, о чем ему следует думать в игре?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Каким образом вы устраните отвлечение внимания и страх поражения? То есть как вы создадите такое окружение, в котором игрок теряет самоосознание и концентрируется лишь на решении текущей задачи?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Каким образом вы сделаете игровую активность интересую саму по себе?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-39&quot;&gt;Процесс игры&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Процесс игры разносторонний:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Он помогает нам получать новые навыки.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Позволяет социализироваться.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Помогает в решении задач.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Помогает расслабиться.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Помогает взглянуть на мир со стороны.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Процесс игры – это не конечная вещь, а вид подхода, который можно использовать для решения различных задач.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Виды процесса игры:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Конкурентная игра (&lt;em&gt;agôn&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Игра на основе шанса (&lt;em&gt;alea&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Игра на основе веры (&lt;em&gt;mimicry&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Головокружительная игра (&lt;em&gt;ilinx&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Они дополняются подвидами:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Игра на основе ролей (&lt;em&gt;ludus&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Свободная игра на основе импровизации (&lt;em&gt;paida&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-40&quot;&gt;Категории игроков&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Соперник&lt;/em&gt;. Играет, чтобы быть лучше других игроков вне зависимости от самой игры.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Исследователь&lt;/em&gt;. Любопытствует о мире. Любит отправляться в переключения. Пытается выйти за рамки – как физические, так и ментальные.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Коллекционер&lt;/em&gt;. Собирает элементы, трофеи или знания.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Любитель достижений&lt;/em&gt;. Играет ради различного рода достижений.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Шутник&lt;/em&gt;. Не воспринимает игру всерьез, играет ради удовольствия от игры. Зачастую быстро надоедают серьезным игрокам, но, с другой стороны, шутники могут сделать процесс игры более социальным и соревновательным.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Художник&lt;/em&gt;. Движим творчеством, созданием и дизайном.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Начальник&lt;/em&gt;. Любит брать ответственность, руководить игрой.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Сказитель&lt;/em&gt;. Любит создавать мир фантазий и жить в нем.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Исполнитель&lt;/em&gt;. Любит устраивать шоу для остальных.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Ремесленник&lt;/em&gt;. Любит создавать, строить, разбираться в логических задачах.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;И др.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-41&quot;&gt;Уровень вовлечения&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Один и тот же уровень удовольствия от игры достигается совершенно разным уровнем вовлечения у разных игроков. Кто-то любит наблюдать, кто-то активно принимать участие.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-42&quot;&gt;Предпосылка&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Предпосылка устанавливает действие в игре в контексте сеттинга или метафоры. Без драматической предпосылки большинство игр были бы слишком абстрактны для игроков, чтобы вкладывать эмоции в разрешение конфликта игры. Драматическая предпосылка служит для создания эмоциональной связи между игроком и игрой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В традиционной драме предпосылка создается за счет развития истории. Развитие истории устанавливает время, место, персонажей, отношения персонажей, их статус-кво, цели и т. д. Крайне важными элементами развития истории является событие, которое отменяет статус-кво и создает конфликт, а также точка атаки, то есть такая точка, в которой вводится проблема и начинается развитие истории.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первоочередная задача предпосылки сделать формальную систему игры приятной для игры.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-43&quot;&gt;Персонаж&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Персонажи – это агенты, через которых рассказывается история. Игрок должен ассоциировать себя с персонажем и его целями. Персонаж – это проекция страхов и желаний игрока, в то же время персонаж может быть символом более общих понятий. В дополнение он может символизировать определенные демографические группы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вовлечение главного героя в проблему создает конфликт, который управляет историей. Зачастую главному персонажу противостоит противник, который мешает в разрешении конфликта. Противником может быть не обязательно персонаж, сторонние силы тоже подходят на эту роль. Персонажи бывают главные и второстепенные, в зависимости от влияния на итоговый результат истории.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Персонажи определены в истории по тому, что они говорят, что делают, как выглядят или что о них говорят другие (методы персонализации). Персонажей разделяют по сложности описания. Хорошо описанных персонажей называют «круглыми». Плохо описанных – «прямыми».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Открытые вопросы к любому типу персонажей&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Что персонаж хочет?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Что персонажу необходимо?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Какие ожидания аудитории/игрока от персонажа?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Какие опасения аудитории/игрока от персонажа?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Важно соблюдать баланс между агентом и эмпатией. Агент – это практическое свойство персонажа выступать как представление игрока в игре. Эмпатия – это потенциальная возможность игрока создать эмоциональное соединение с персонажем, для ассоциации себя с целями персонажа, целями опыта игры и последствиями. Например, насколько персонаж статичен? Можно ли его изменять согласно предпочтениям игрока? Насколько персонаж вписывается в историю?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-44&quot;&gt;История&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Развитие истории, так же, как и итоговый результат, должно оставаться неизвестным игроку до самого конца.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во многих играх история сводится к предыстории, то есть некоторой сложной версии предпосылки. Предыстория дает сеттинг и контекст конфликту, а также может мотивировать персонажей к действию.  Иногда допускается изменять историю по результатам действия игрока.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С помощью истории создают и вводят игрока в придуманный игровой мир с различными картами, историями, экономическими моделями и т. д.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-45&quot;&gt;Драматическая линия&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Все же одним из самых важных элементов драмы является конфликт. Конфликты являются центром любой игровой системы. Конфликты не просто останавливают игрока от достижения целей наиболее быстрым способом, но и вовлекают игрока эмоционально за счет создания ощущения напряжения по достижению итогового результата. И это напряжение играет крайне важную роль в достижении успеха.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В стандартной драме конфликт создается, когда главный персонаж встречается с препятствием в достижении целей игры. Чтобы быть эффективным, конфликт должен стремительно разворачиваться, как результат – создавать напряжение.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;section-46&quot;&gt;Работа с системными динамиками&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Игра – это динамическая система, определенная как набор взаимодействующих элементов, объединенных общей целью или задачей.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-47&quot;&gt;Игра как система&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Игра – сложная система, в центре которой стоят формальные элементы, которые проводятся и создают динамический опыт, в который вовлекается игрок. Цель игры – развлечь участвующих.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-48&quot;&gt;Объекты&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Игра может быть рассмотрена с точки зрения группы объектов, которые взаимодействуют между собой. Объекты в игре определены свойствами и поведением, а также тем, как относятся друг к другу.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-49&quot;&gt;Свойства&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Свойства – количественные атрибуты, которые определяют физические или концептуальные аспект объекта. По сути, это набор значений, объединенных в один объект.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-50&quot;&gt;Поведение&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Поведение – потенциально возможные действия, которые может выполнить объект в заданном состоянии. Чем больше поведений имеет объект, тем менее он предсказуемый.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-51&quot;&gt;Отношение&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Без отношений объектов в системе самой системы не будет, будет просто набор. Отношения между объектами могут изменяться по ходу игры, например, по результатам действий игрока.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-52&quot;&gt;Системная динамика&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Каждый элемент системы должен быть необходим для достижения главной цели. Все объекты в системе должны быть отсортированы согласно своей цели. В случае изменения сортировки результат взаимодействия также должен измениться. Система должна рассматриваться в купе, а не каждый элемент по отдельности, в изоляции.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Одним из важнейших аспектов игры является чувство возможности. Много возможностей в игре не всегда хорошо. Многие успешные игры имеют лишь ограниченный набор возможностей для игрока.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-53&quot;&gt;Игровая экономика&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Если игра предоставляет любую форму обмена ценными объектами, то в ней есть система купли–продажи. Для того чтобы в игре была экономика, нужны:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;игровые объекты для обмена;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;агенты обмена, то есть игроки;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;методы обмена (сама система обмена).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Открытые вопросы:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Растет ли размер экономики с ходом игры? То есть производятся ли ресурсы по ходу игры? Если да, то как контролируется их создание?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Если в системе есть валюта, каким образом контролируется ее создание?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Каким образом устанавливаются цены? Кто их контролирует, система или рынок?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Есть ли ограничение на куплю–продажу?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Выделяют:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;простой обмен;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;сложный обмен;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;простой рынок;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;сложный рынок;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;метаэкономику.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Экономика должна быть тесно связана с игровыми целями игрока, а также сбалансирована относительно полезности и редкости ресурсов, вовлеченных в нее. Любое действие, которое совершает игрок относительно экономики, должно либо продвигать его к выполнению целей игры, либо отодвигать от них.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Благодаря введению экономики, можно успешно вернуть к жизни старые игры. Экономика крайне необходима для создания сообщества в игре, а также для добавления социализации.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-54&quot;&gt;Возникающие системы&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Система не обязательно должна быть сложной, чтобы быть интересной. Зачастую система с простыми результатами может давать непредсказуемые итоги в результате взаимодействия многих участников произвольным образом. Это и есть «возникающие»/«произвольные» системы.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-55&quot;&gt;Взаимодействие с системами&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Любая игра создана для взаимодействия с игроком, как результат, любая ее структура преследует цель взаимодействия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Открытые вопросы:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Сколько информации есть у игроков о состоянии игры?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Какие аспекты игры контролируются игроками?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Как структурирован этот контроль?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Какой тип обратной связи предоставляет система игроку?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Каким образом это влияет на геймплей?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-56&quot;&gt;Информационные структуры&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Для того чтобы игроки могли принять решение о том, как продолжить игру, мы должны предоставить информацию о состоянии игровых объектов и их отношении друг к другу. Чем меньше информации есть у игрока, тем менее обоснованными будет их выбор, что повлияет на ощущения контроля над игрой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;То, как информация структурирована, имеет огромное значение в контексте принимаемых игроком решений. В этой связи можно выделить:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;открытые системы, то есть такие системы, в которых все игроки полностью понимают состояние игры (например, шашки).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;скрытые системы, в которых игроки не получают данных о ходах и решениях оппонентов.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Также выделяют динамически изменяемые информационные системы.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-57&quot;&gt;Обратная связь&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Обратная связь может быть положительной или отрицательной, она может балансировать игру или выводить из баланса. Многие заменяют термины «положительный» и «отрицательный» на «укрепление» и «балансировку».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Укрепляющие отношения – это такие отношения, в которых изменения одного элемента приводят к изменениям в другом элементе в том же направлении. В случае балансирующих отношений изменения одного элемента приводят к изменениям другого элемента в обратном направлении.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Укрепляющие отношения могут приводить к возникновению крайностей. Циклы укрепляющих отношений либо нарастают, либо угасают.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-58&quot;&gt;Настройка игровой системы&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Как только система готова, ее необходимо тестировать и настраивать. Система не является завершенной, если она:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;блокирует пользователю возможность разрешить конфликт;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;дает возможность игроку уйти от конфликта.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Затем необходимо проверить игру на:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Честность&lt;/em&gt;. Игра является честной, если предоставляет всем игрокам разные возможности по достижению целей игры.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Игровой баланс&lt;/em&gt;. Игра может быть разбалансированна в контексте доминантной стратегии или объектов, со слишком большим влиянием.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
<category term="gamedev" />
<category term="книги" />
<summary>Опыт игрового дизайна можно применить практически в любой организационной деятельности. Меня он превлек в контексте исследования опыта участия в сообществе Stack Overflow на русском.</summary>
</entry>
<entry>
<title>Что следовало знать до участия в конференции со стендом</title>
<link href="http://chabanovsky.com/2016/01/how-to-setup-stand-on-conf/" rel="alternate" type="text/html" title="Что следовало знать до участия в конференции со стендом" />
<published>2016-01-03T00:00:00+07:00</published>
<updated>2016-01-03T00:00:00+07:00</updated>
<id>http://chabanovsky.com/2016/01/how-to-setup-stand-on-conf</id>
<content type="html" xml:base="http://chabanovsky.com/2016/01/how-to-setup-stand-on-conf/">&lt;p&gt;&lt;sup&gt;Стенд на второй день конференции. Все сувениры закончились. Привлекаю внимание аудитории вкусными конфетами.&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В этой публикации я не пытаюсь анализировать HighLoad++, а лишь хочу поделиться заметками, которые я сделал во время «работы на стенде».&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;highload&quot;&gt;О конференции HighLoad++&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Конференция проходила в Москве 2 и 3 ноября 2015 года в Крокус Экспо. По данным организаторов, конференцию посетило порядка 2 000 человек.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Интернет на конференции был в основном только во время докладов, в перерывах сеть ложилась. Выделенной сети для спонсоров не было. Все презентационные материалы я загружал во время выступлений.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;На протяжении всей конференции в здании Крокус Экспо у меня не было сигнала сети на мобильном. Сеть появилась ровно в 19:00 последнего дня, то есть, по сути, сразу после закрытия.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;За неделю до начала конференции все места в ближайшем отеле были выкуплены, пришлось снимать квартирку в 20 минутах езды.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Сувенирку пришлось доставлять до места самостоятельно.&lt;/p&gt;

    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Отправить на адрес зала конференции не удалось.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Подъезд к залу конференции (в нашем случае через парковку на крыше) в день установки стендов был недоступен, так как его перекрыли из-за другого мероприятия.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Просто вызвать такси, чтобы доехать до места, загрузив сувенирку в багажник, оказалось плохой идеей. Таксист выгрузит вас даже не у входа, а у ближайшего места к входу. Затем придется искать путь к залам. И все это с коробками весом под 50 килограмм, за которыми никто, конечно же, следить не будет. Результат – следует заказывать доставку до места с подъемом, заранее приехать на место, найти зал, а по приезду показать грузчикам, куда нести.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;Заметки о «работе на стенде»&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;И так…&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Предоставляемый стенд был грязным. Запаситесь тряпкой и моющим средством.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;С большой вероятностью стенд окажется далеко «не первой свежести», весь потертый, со сколами. Подготовьте что-то, чем можно накрыть поверхность, например, скатерть. У меня были с собой подарочные визитки (вместо контактов на них были фразы навроде «Спасибо, что вы делитесь знаниями с коллегами»), которые я использовал вместо скатерти.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Многие компании раздают сувениры за что-то (пост в соц. сетях с тегом, ответ на вопрос и т. д.), но футболку Stack Overflow можно было получить просто так. Результат: 200 футболок ушли за первые 50 минут двухдневной конференции.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Отдельно упомяну обслуживающий персонал (работников от экспоцентра). Они пытаются урвать все! Футболки, ручки, конфеты… В буквальном смысле все, что не прибито, причем не в одном экземпляре, и даже если им это ну вообще не надо. &lt;em&gt;Не стесняйтесь отказать! Ругайте, обратитесь к администрации!&lt;/em&gt; Отказывать следует как можно более грубо. К сожалению, я по мягкости своей так не сделал – дал по футболке двум строителям. Через 10 минут ко мне подбежала целая бригада. А просят они настойчиво, с матом.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Если у вас закончились подарки, не стесняйтесь открыто это признать. Возьмите большой лист бумаги и напишите, что футболки закончились, но участники все равно могут их получить, если предоставят вам email, а вы свяжитесь с ними для уточнения размера и адреса доставки после конференции.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Если вы хотите привлечь внимание большой аудитории к своему стенду на небольшое время, задумайтесь о проведении конкурса. Выберите как можно более простые условия участия, время проведения и приз. Сообщите об этом организаторам, чтобы они анонсировали конкурс.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Если вы принимаете участие в ИТ-конференции, убедитесь, что у вас есть достаточно футболок большого размера (XL, 2XL, 3XL, 4XL). Наше стандартное распределение размеров на 130 футболок выглядит так: S - 23, M - 35, L - 44, XL - 19, XXL - 9.  Оказалось, что абсолютно всегда и везде «большие ребята» уходят с конференции без футболок. Среди них ну очень много умных и талантливых специалистов. По-моему, некрасиво получается.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://i.stack.imgur.com/4BAT5.png&quot; alt=&quot;типичные линуксоиды&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;sup&gt;Очень хорошие ребята из питерской Linux тусовки.&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Если вы планируете раздавать небольшие сувениры, например, наклейки или ручки с вашим логотипом, подготовьте их с расчетом по два и более на одного участника. Зачастую ребята берут по несколько наклеек за раз. Все любят наклейки! И это здорово! Стоят они недорого, да и места не объедают.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Очень многие компании раздают небольшие подарки посетителям конференции, но в то же время организаторы не всегда выдают участникам сумки или пакеты. В результате подарки просто некуда класть. &lt;em&gt;Подготовьте пакеты со своим логотипом!&lt;/em&gt; Этот ход решит две задачи: 1) вы будете полезны участникам, что само по себе того стоит, 2) участники конференции, которые все еще не знают о наличии вашего стенда, обязательно о нем узнают.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Используйте исключительно стандартные для компании цвета и логотип. Не экспериментируйте с артом, иначе вас просто никто не найдет.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Обычно стенд сделан таким образом, что лучшим местом для размещения логотипа оказывается задняя стенка. Подумайте, под каким углом будут смотреть на него участники, будет ли крупное оборудование не стенде и, самое главное, где будут сотрудники! Вполне возможно, что задняя часть стенда будет практически не видна участникам.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;На мой взгляд, хорошей идеей будет раздача разных подарков в разное время, а не сразу всех одновременно. Выдавайте футболки до обеда, наклейки – после, а за час до окончания конференции – опять футболки. Расскажите об этом расписании участникам. Таким образом ваш стенд запомнится намного сильнее.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Если вы используете стенд как поддержку докладчику от компании, &lt;em&gt;подготовьте вступительное слово для его выступления!&lt;/em&gt; Подумайте о чем-то вдохновляющем, расскажите, что мотивирует вас работать над продуктом! В общем, разогрейте аудиторию. Представьте докладчика, а после поясните, что он будет несколько часов находиться на стенде, расскажите, как найти стенд. Если организаторы не попросят вас представить докладчика, обратитесь к ним с этим сами.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Что-то пошло не так, и в разгар конференции у вас закончились подарки? Идите в ближайший магазин и купите конфет: КитКат, Сникерс, Марс, леденцы, а для тех, кто на диете, купите M&amp;amp;M. Сладости – это дополнительная причина подойти к вашему стенду. Да и вообще, быть полезным очень приятно :)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;В завершение&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Уже не в первый раз сталкиваюсь с весьма печальным явлением – разработчики не знают, что такое Stack Overflow. Поясню на примере.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во время моей первой командировки в Нью-Йорк я три раза выбирался в бар. Все три раза одевал футболку Stack Overflow. В двух барах из трех ко мне подходил кто-нибудь и спрашивал, откуда у меня футболка Stack Overflow. Узнав, что я работаю в этой компании, коллега спешил пожать мне руку и сказать спасибо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В Москве на HighLoad++, между тем конференции для профессиональных разработчиков нагруженных систем, время от времени подходили люди, которые, видя надпись «Stack Overflow», спрашивали, какие услуги мы тут продаем. Услуги? Продаем? Stack Overflow?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Результат. В случайном баре Нью-Йорка практический любой знает, что такое Stack Overflow, а вот на конференции для профессиональных разработчиков в Москве далеко не каждый. Нам, русскоязычному сообществу, да и ИТ-индустрии в целом, есть куда расти.&lt;/p&gt;

</content>
<category term="stackoverflow" />
<category term="highload++" />
<category term="conference" />
<summary>В 2015 году на HighLoad++ выступал Макро Чеккони из Stack Overflow, и в его поддержку был организован стенд. Спешу поделиться замечаниями, которые было бы хорошо знать заранее.</summary>
</entry>
<entry>
<title>Поиск Яндекса как пользовательский интерфейс русскоязычного разработчика для Stack Overflow на русском и на английском</title>
<link href="http://chabanovsky.com/2015/11/yandex-does-not-index-so/" rel="alternate" type="text/html" title="Поиск Яндекса как пользовательский интерфейс русскоязычного разработчика для Stack Overflow на русском и на английском" />
<published>2015-11-19T00:00:00+07:00</published>
<updated>2015-11-19T00:00:00+07:00</updated>
<id>http://chabanovsky.com/2015/11/yandex-does-not-index-so</id>
<content type="html" xml:base="http://chabanovsky.com/2015/11/yandex-does-not-index-so/">&lt;p&gt;Для многих не секрет, что пользовательским интерфейсом по умолчанию для Stack Overflow является &lt;em&gt;поисковик&lt;/em&gt;. Вспомните, сколько раз вы напрямую заходили на Stack Overflow в поисках решения, и сопоставьте тому, сколько раз вы попадали на сайт из поисковика. Для русскоязычного разработчика таких пользовательских интерфейсов два: Google и Яндекс. К сожалению, на сегодняшний день только один из них справляется со своей функцией. Данный факт делает слабее все русскоязычное сообщество. И под сообществом я не имею в виду один сайт, я имею в виду именно всех разработчиков, говорящих на прекрасном русском языке!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Позвольте мне пояснить, о чем я говорю.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://i.stack.imgur.com/h5Igy.png&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;sub&gt;Рис. 1. Статистика сайта &lt;a href=&quot;http://rus.stackexchange.com/&quot;&gt;Русский язык&lt;/a&gt; &lt;em&gt;до&lt;/em&gt; перехода на платформу Stack Exchange&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://i.stack.imgur.com/xMtZK.png&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;sub&gt;Рис. 2. Статистика сайта &lt;a href=&quot;http://rus.stackexchange.com/&quot;&gt;Русский язык&lt;/a&gt; &lt;em&gt;после&lt;/em&gt; перехода на платформу Stack Exchange&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сайт Русский язык взят как более яркий пример описываемой мною проблемы. С сайтами сообществ программистов &lt;a href=&quot;http://ru.stackoverflow.com/&quot;&gt;Stack Overflow на русском&lt;/a&gt; и &lt;a href=&quot;http://ru.stackoverflow.com/&quot;&gt;Stack Overflow на английском&lt;/a&gt; ситуация аналогична. Что еще важно, если вы предполагаете, что русскоязычные программисты используют только Google (возможно, я разочарую вас, но это не так), то вряд ли вы с уверенностью скажите то же самое про лингвистов или филологов.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;В чем же все-таки проблема?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ответ: в Рунете есть не только Google, но и Яндекс, причем поиском Яндекса пользуется больше людей.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По &lt;a href=&quot;http://lenta.ru/news/2014/11/11/googleya/&quot;&gt;первой ссылке&lt;/a&gt; в Google на запрос «процент поискового трафика рунета» можно найти, что на конец 2014 года доли поискового трафика Google и Яндекса составляли 31.7% и 59.5% соответственно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Можно гордится, что у нас есть «национальный поисковик», ведь такое можно встретить лишь в нескольких странах, но гордость быстро сходит на нет, как только дело коснется действительности.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Поиск у Яндекса и у Google очень разный!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Поисковики «любят» разные типы сайтов, их роботы по-разному обрабатывают robots.txt и sitemap.xml, по-разному реагируют на перелинковку. Данный факт может привести к тому, что успешному проекту, изначально запущенному для русскоязычного рынка, с большой вероятностью придется изменять структуру, и наоборот – успешный международный сайт может вообще не присутствовать в поисковой выдаче Яндекса. Страдает не только бизнес, качественные услуги недополучают конкретные пользователи.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Именно это мы и наблюдаем со Stack Overflow!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://i.stack.imgur.com/O88go.png&quot; alt=&quot;Переходы из Яндекса на Stack Overflow на английском&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;sub&gt;Рис. 3. Переходы из Яндекса на Stack Overflow на английском&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://i.stack.imgur.com/B5nXK.png&quot; alt=&quot;Источники трафика для Stack Overflow на русском&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;sub&gt;Рис. 4. Источники трафика для Stack Overflow на русском&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Только сравните!&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;906,665 сессий из Google на Stack Overflow на русском, где 70 000 вопросов&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;и&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;517,180 сессий из Яндекса на Stack Overflow на английском, где более 10 520 000 вопросов!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Разница в количестве страниц в два порядка. К слову, на Stack Overflow на английском за тот же период было зарегистрировано 3 936 522 сессии из Google с установленным русским языком в обозревателе!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Думаю, не надо быть статистом, чтобы понять, что что-то тут не так. «Программисты не ищут в Яндексе!» – возразите вы мне. Это не так, и, уверен, мы увидим это в самое ближайшее время, как видим сейчас то, что &lt;strong&gt;программисты &lt;em&gt;ищут&lt;/em&gt; на русском&lt;/strong&gt; (посмотрите цифры выше еще раз).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чтобы понять проблему, пожалуйста, вспомните описанный мною пример сайта Русский язык. Он для лингвистов! И так же, как и любой сайт сети Stack Exchange, он не ранжируется Яндексом – до перехода на новую платформу в день сайт получал порядка 7К сессий из поиска Яндекса и 6К из поиска Google. На сегодня мы имеем соотношение 5:1 в пользу Google: в день 20К из Google и 4К из Яндекса!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;Это наша общая проблема!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Для меня было бы проще просто забыть про Яндекс. В самом деле, ну не работает у них поиск, да и ладно, это их продуктом никто не будет пользоваться, а не моим, но проблема намного глубже.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Представьте, вы русскоязычный разработчик и поддались чарам маркетингового отдела Яндекса – предпочитаете поиск Яндекса поиску Google. И тут происходит самое интересное (подчеркну лишь главное):&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Решение любой проблемы занимает у вас на порядок больше времени, вне зависимости от того, на каком языке вы ищите&lt;/em&gt;. Яндекс не ранжирует ни один Stack Overflow! Он вообще не ранжирует ни один сайт Stack Exchange!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;У вас будет далеко не лучший опыт поиска информации на русском языке&lt;/em&gt;. Судя по моему опыту, многие сайты из поисковой выдачи Яндекса ничем как «свалкой информации» не назовешь.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Все те проблемы, которые мы, сообщество профессиональных разработчиков и энтузиастов программирования Stack Overflow на русском, да и компания со своей миссией в целом, пытаемся решить, Яндекс просто сводит к нулю.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вопрос выходит далеко за пределы какого-либо сайта, включая сам Яндекс. Мы говорим о том, как русскоязычные программисты, которые без сомнения формируют мнения людей вокруг, относятся к своему языку со всеми вытекающими последствиями. Как результат, даже если это не поможет конкретно Stack Overflow или Яндексу, я готов приложить все усилия, чтобы изменить ситуацию!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;Как помочь: исправить явные ошибки и выявить неявные&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Большие дела всегда начинаются с маленьких. На мой взгляд, следует внимательнее проанализировать запросы на поддержку от разных проектов, выявить общие проблемы, понять ошибки и исправить их.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Что я могу сказать, как минимум, про Stack Overflow на русском сейчас (постараюсь обновлять список по мере поступления новых данных):&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Поиск Яндекса неверно обрабатывает 301 перманентное перенаправление&lt;/strong&gt;. Stack Overflow на русском перешел на новый домен еще 8 месяцев назад, но в поиске Яндекса до сих пор можно получить выдачу с корнем сайта и старым названием по запросу &lt;code&gt;site:hashcode.ru&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Яндекс игнорирует сайты, основываясь не на содержимом, а на структуре сайта&lt;/strong&gt;. Мы перевели сайт на новый движок, но все содержимое осталось прежним. Все показатели домена как stackoverflow.com, так и stackexchange.com намного выше, чем были у hashcode.ru. Структура сайтов была идентична. Поисковик не должен ранжировать содержимое в зависимости от названия css классов страницы.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Яндекс не добавляет новые страницы в поиск&lt;/strong&gt;. Согласно &lt;a href=&quot;http://webmaster.yandex.ru&quot;&gt;инструментам веб-мастера Яндекса&lt;/a&gt;, Яндекс добавляет не более 40 страниц (не обязательно вопросов) каждые 14 дней. За это время на Stack Overflow на русском задается более 2 000 вопросов и регистрируется более 800 новых участников.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Для автоматизации указанных ошибок я подготовил тестовый стенд – небольшое Qt–приложение. Приложение доступно в исходных кодах на GitHub по ссылке: &lt;a href=&quot;https://github.com/chabanovsky/querychecker&quot;&gt;github.com/chabanovsky/querychecker&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Уверен, ошибок намного больше! Если вы нашли какие-то другие ошибки поиска Яндекса, в результате которых ваш сайт или Stack Overflow на русском не ранжируется, пожалуйста, &lt;a href=&quot;http://ru.stackoverflow.com/users/6/?tab=profile&quot;&gt;напишите мне&lt;/a&gt; об этом!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если вы сотрудник Яндекса, я готов лично приехать к вам в любую точку нашей планеты, чтобы содействовать решению технических неисправностей &lt;em&gt;вашего проекта&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;лица вашей компании&lt;/em&gt;. Предоставлю любые статистические данные Stack Overflow, при необходимости подключу к решению любого разработчика компании.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Давайте вместе покажем нашим коллегам и их окружению, что информация на русском языке ни чуть не хуже англоязычной, что она полезна и ее &lt;strong&gt;можно найти&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;

</content>
<category term="stackoverflow" />
<category term="yandex" />
<summary>Согласно статистике, на данный момент Яндекс фактически не ранжирует Stack Overflow ни на русском, ни на английском. Давайте попробуем понять, почему и как исправить, вместе.</summary>
</entry>
<entry>
<title>Почему я более не принимаю участие в Stack Overflow</title>
<link href="http://chabanovsky.com/2015/10/why-i-no-longer-contribute-to-stackoverflow/" rel="alternate" type="text/html" title="Почему я более не принимаю участие в Stack Overflow" />
<published>2015-10-02T00:00:00+07:00</published>
<updated>2015-10-02T00:00:00+07:00</updated>
<id>http://chabanovsky.com/2015/10/why-i-no-longer-contribute-to-stackoverflow</id>
<content type="html" xml:base="http://chabanovsky.com/2015/10/why-i-no-longer-contribute-to-stackoverflow/">&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;Введение&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Некоторое время назад я планировал выступить на конференции &lt;a href=&quot;secr.ru&quot;&gt;SECR&lt;/a&gt;, но, к сожалению, мою заявку откланили, так как с подобной презентациея я уже выступал. В комментарии мне был задан интересный вопрос.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;По вопросу отношения к ресурсу есть другое &lt;a href=&quot;http://michael.richter.name/blogs/awhy-i-no-longer-contribute-to-stackoverflow&quot;&gt;мнение&lt;/a&gt;. Просто рассказ о ресурсе неинтересен. Было бы полезнее провести анализ социальных инструментов применительно к профессиональному обучению, хотя бы на принципах и критериях, по которым автор статьи “Why I no longer contribute to StackOverflow” - Мichael Richter (см. линк) - оценил рассматриваемый ресурс.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ниже я привожу пример моего ответа. Возможно и мое мнение к сообществу будет полезно при принятии подобных решений.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оговорюсь, все комментарии к исходной статье не осилил. Возможно, в них кто-то уже написал все то, что скажу я, а кто-то другой это опроверг. Вопрос о том, быть ли частью сообщества Stack Overflow, – очень субъективный по своей природе. Однозначного мнения о проекте нет и не будет, что и правильно. Все же вклад Stack Overflow в оптимизацию труда разработчиков всего мира сложно переоценить.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;Комментарии&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;Пункт 1. Плохая педагогика. В общем, утверждение неверно. Давайте попробуем понять почему.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Что такое Stack Overflow?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Цель проекта – создать бесплатно распространяемую базу знаний, эдакую Википедию решений прикладных задач. Причем рассматриваемые задачи должны быть конкретные, прикладные и актуальные. Мы ожидаем от участников вопросов вида «Почему возникает переполнение стека при вызове функции Foo из конструктора класса?». Для создания такого рода знаний необходимы две составляющие: изучающий и знаток. Невозможно создать актуальную базу знаний, не зная того, что актуально, а это можно узнать лишь у тех, кто что-то делает.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Какова конечная польза Stack Overflow?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stack Overflow экономит кислород – создать программное обеспечение, например, для Android в кубометрах кислорода стоит на несколько порядков дешевле, чем до появления проекта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Педагогика?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Собственно, на что жалуется автор? На то, что вновь пришедшие в отрасль ребята «не умеют использовать поисковик для решения задач». Тут две кардинальные ошибки.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Поисковик лишь находит информацию по существующим сайтам. Чтобы эта информация появилась, кто-то должен задать вопрос на форуме, кто-то – ответить. Разница лишь в формате представления данных, а как результат – скорости их понимания: информацию, представленную на Stack Overflow, человек поймет быстрее, а поисковик лучше проиндексирует.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Кто из наших знакомых знает, как подковать лошадь? Где и как делать колодец? Как разжечь огонь без спичек? Практически никто. Такие знания бесполезны сегодня с практической стороны. Аналогично. Зачем кому-то писать бизнес-логику на ассемблере, если есть C#? Представление данных изменилось, упростив поиск информации.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;У автора остались способности, которые в обозримом будущем будут бесполезны настолько же, насколько и вопрос с лошадью. Причем тут педагогика, не совсем ясно. Если кто-то против прогресса, пусть идет в библиотеку, проведет там пару месяцев в поисках фактов истории, а потом напишет доклад от руки, вместо использования Википедии и текстового редактора (например, Word).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;Пункт 2. Рейтинг.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Stack Overflow – самоорганизующееся сообщество профессиональных разработчиков программного обеспечения, где как содержимым сайта, так и самим сообществом управляют его участники. Рейтинг (репутация) в такой системе – это показатель того:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;какой вклад в развитие сообщества внес участник;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;насколько сообщество доверяет участнику.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;С ростом репутации участник получает дополнительные возможности управления сайтом. В пределе такие возможности аналогичны возможностям модераторов. Таким образом, не кто-то волевым решением назначает «управленческий коллектив», а это делает само сообщество за счет голосования. Таким образом «у руля» сайта всегда находятся те, кто делом, а не болтовней доказал свою адекватность, знания и добродетель.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Является ли система репутации на Stack Overflow пределом совершенства?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Можно ли быть знатоком в том, что ты не любишь?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Боюсь, что да, можно. Но! Если кто-либо действительно не любит что-то, он вряд ли будет тратить на нелюбимое дело значительную часть своего времени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;На Stack Overflow много простых вопросов?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чем проще вопрос, тем большим людям он может помочь. Тут главное выдерживать параметры качества. Чуть-чуть более подробно про «простые вопросы» можно прочитать &lt;a href=&quot;http://meta.ru.stackoverflow.com/a/681/6&quot;&gt;по ссылке&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На Stack Overflow можно набрать много репутации, отвечая на вопросы, используя поисковик.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да. И здорово, что так происходит. Результат: само сообщество каталогизировало знания, приведя их к приемлемому виду из той помойки, что творилась ранее на форумах. Более того, никто, кроме сообщества, не смог бы этого сделать. Почему? Давайте посчитаем удельную стоимость созданной базы знаний в долларах (так как база на английском языке). Чтобы написать сообщение (вопрос или ответ), состоящее из двух абзацев, необходимо потратить 20 минут, если мы знаем, о чем писать. В случае минимального оформления и добавления кода, все 30. Средняя оплата труда в Штатах для программиста $100 тысяч в год. В году 11 рабочих месяцев, по 21 день в каждом и 8 рабочих часов, итого: 1848 часов в год (11 * 21 * 8). Это 54 доллара в час, то есть если бы какая-либо компания решила воспроизвести базу знаний Stack Overflow, ей бы пришлось платить 27 долларов за сообщение. В момент написания ответа в базе Stack Overflow содержалось 32 686 517 сообщений, что эквивалентно 883 миллионам долларов или 35 тысячам человека лет.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Никто, кроме самого сообщества, не может создать такую объемную базу знаний. Мы вместе оптимизируем нашу работу, приводя данные к более читаемому виду, аналогично улучшению архитектуры проекта или проверке кода коллегами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Репутация увеличивается, хотя автор не принимает никаких усилий.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Проголосовать «за» одно сообщение дважды нельзя. Если репутация автора ответа или вопроса растет со временем, значит представленные им знания помогают все большему количеству людей, как результат, растет и вклад (читайте «репутация»). Ошибки в этом, лично я не вижу.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;Пункт 3. Плохое сообщество.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Как мне кажется, в мире нет ни одного профессионального разработчика, который не знает, что такое Stack Overflow или хоть раз не попадал на страницы сайта из поисковика. Все эти люди и есть сообщество Stack Overflow. Да, мы можем быть лучше.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В общем, я о том, что подобные высказывания аналогичны либо «все мужики козлы», что происходит, когда высказывается общая обиженность на определенную природную черту, присущую группе людей, либо происходит в случае самобичевания, что отлично знакомо русскоязычному сообществу, где каждый говорит, что на русском языке ни один уважающий себя программист не общается, хотя каждый ежедневно по многу раз обсуждает с коллегами проблемы на родном языке и при этом считает себя профессионалом (подробнее о причинах запуска Stack Overflow на русском вы можете узнать, посетив &lt;a href=&quot;http://meta.ru.stackoverflow.com/questions/173/&quot;&gt;эту страницу&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-5&quot;&gt;Социальная составляющая проекта.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;sub&gt;Не до конца понял исходный вопрос про социальные инструменты. Все же попробую дать ответ в общем виде.&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Профессиональные знания нужны нам, чтобы достигать поставленные целей. Чем больше знаний у нас есть, тем больший спектр проблем поддадутся решению. Чем качественней знания, тем эффективней решения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Профессиональные знания (как и любые другие) можно передавать либо устно, либо письменно. До широкого распространения письменности среди ремесленников преобладал устный вариант, совмещающийся с наглядными примерами, то есть вариант подмастерья в течение от пяти до семи лет. Все прекрасно в этом подходе, за исключением ограниченных возможностей выбора профессии. В современной истории преобладает вариант разделения на изучение теории (по книгам) и практики, из-за чего возникает большой разрыв межу багажом «ненужных знаний» и отсутствием «нужных».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Интересно взглянуть, почему так получается.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По сути, набор получаемых знаний регулируется государственным органом, который выбирает то, что в учебниках будет написано, тех, кто их напишет, и тех, кто по ним будет учить, руководствуясь своими соображениями. Подобная процедура достаточно затратная и трудоемкая, как результат, набор предоставляемых знаний обновляется намного реже, чем того требует действительность.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Втором большим недостатком является сама селекция. Далеко не каждый специалист готов посвятить всего себя обучению «нового поколения», как результат, приходится выбирать из тех, кто согласится. Затем необходимо еще несколько раз сузить круг кандидатов, например, по политическим взглядам (далеко не все согласны с «политикой партии» в отношении образования), по личностным характеристикам (далеко не у всех есть пристрастие к написанию) и так далее. Как мы видим, из всех людей, кто выберет какую-либо профессию, вероятность того, что лучшие из лучших будут обучать будущих коллег, далеко не самая высокая, хотя, конечно же, есть.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В результате имеем сегодняшнюю систему образования.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Что делает Stack Overflow для улучшения ситуации?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Лучшие знатоки индустрии как учителя&lt;/em&gt;. Stack Overflow дает многим увлеченным разработчикам – настоящим знатокам индустрии – то, чего им действительно не хватает в повседневной деятельности, – профессиональное общение. В ответ эти «лучшие из лучших» дарят сообществу свои знания и опыт – то, что должна давать нам образовательная система. С большой вероятностью вы ни за какие деньги не убедите &lt;a href=&quot;http://ru.stackoverflow.com/users/10105/vladd&quot;&gt;VladD&lt;/a&gt; оставить профессию и пойти преподавать, но вы можете получить от него те же знания в виде ответа совершенно бесплатно, задав вопрос. Сама же связка вопрос плюс ответ служит мини-исследованием конкретной проблемы. Обучение по подобным исследованиям в будущем может заменить обучение по книгам.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Концентрация на актуальных знаниях&lt;/em&gt;. Главная особенность Stack Overflow в том, что на сайте разрешено задавать исключительно конкретные узкие прикладные вопросы. Подобные вопросы появляются исключительно в момент непосредственной работы. Таким образом, создаваемая база знаний содержит только актуальную информацию. Конечно, знания устаревают со временем, а в нашей отрасли это происходит на порядок быстрее, чем во многих других. Для учета этого в инструментарии по управлению содержимым сайта доступна возможность голосования за закрытие и удаление вопросов – если сообщество решит, что знания более не нужны, у него есть все необходимые средства исправить ситуацию. В дополнение система автоматически время от времени удаляет «заброшенные» вопросы (&lt;a href=&quot;http://meta.ru.stackoverflow.com/questions/392/&quot;&gt;подробнее&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Знания сообщества&lt;/em&gt;. Эффективность Stack Overflow заключается в проверке достоверности сообществом: если какая-либо информация кажется участнику неверной, он может принять участие в голосовании, а также предоставить свой, «правильный» вариант. В результате большинство знаний, представленных на сайте, верны (в обратном случае, это заметно по оценке сообщения и комментариям к нему).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Участие в профессиональном сообществе с начала карьеры&lt;/em&gt;. Если вы «живете» в нескольких социальных кругах, например, ваша основная работа связанна с интеллектуальным трудом, и при этом вы профессионально занимаетесь спортом, вы можете видеть, что в каждом обществе действуют свои правила взаимодействия между людьми, которые зачастую очень сильно разнятся от одной социальной группы к другой. Устраиваясь на работу в первый раз, зачастую среднестатистический специалист откроет для себя много нового в самом процессе взаимодействия с коллегами. В некоторых ситуациях это может перерасти к появлению вредоносного авторитетного мнения, которое может быть ошибочно. На мой взгляд, общение в профессиональном сообществе на ранней стадии становления специалистом крайне важно для принятия более обоснованных взвешенных решений при общении с коллегами в будущем.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;В завершение вопроса социальной значимости обучения хотел подчеркнуть принцип свободы знаний. Мало кто задумывался (особенно, к сожалению, в нашей стране) о том, кому принадлежит содержимое сайта, создаваемое сообществом. Вся база знаний Stack Overflow принадлежит никому и всему сообществу. Для удобного взаимодействия с данными есть API и регулярные снимки всей базы данных! Хотите скопировать все вопросы и ответы и разместить их на своем сайте? Пожалуйста! Хотите локальный поиск? Все в ваших руках! На мой взгляд, такой подход является одним из тех, которые определили успех проекта.&lt;/p&gt;

</content>
<category term="stackoverflow" />
<category term="рассуждения" />
<summary>Несколько мыслей по поводу одноименной публикации Михаеля Т. Ритчера.</summary>
</entry>
<entry>
<title>Рекомендации по написанию технической документации для публикации проекта в Unity Asset Store</title>
<link href="http://chabanovsky.com/2015/09/documentation-for-unity-asset-store/" rel="alternate" type="text/html" title="Рекомендации по написанию технической документации для публикации проекта в Unity Asset Store" />
<published>2015-09-22T00:00:00+07:00</published>
<updated>2015-09-22T00:00:00+07:00</updated>
<id>http://chabanovsky.com/2015/09/documentation-for-unity-asset-store</id>
<content type="html" xml:base="http://chabanovsky.com/2015/09/documentation-for-unity-asset-store/">&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;Что я подразумеваю под документацией?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;В первую очередь в этой публикации речь идет именно о наборе документов, содержащих описание архитектуры проекта, указания по настройке окружения и сборке, диаграммы отношения модулей, и других, которые обычно хочет увидеть новый для проекта разработчик еще до того, как откроет код.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;В каких случаях стоит писать документацию?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Обобщая, можно сказать, что всегда, когда над проектом работает или планируется, что будет работать не один разработчик. В общем случае не важно, будут ли они работать последовательно или одновременно.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;Зачем вообще писать документацию?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Для себя&lt;/em&gt;. По прошествии времени случается, мы забываем нюансы архитектуры. В случае больших проектов постоянное ворошение кода может быть накладно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;sub&gt;Работая над Chromium в LGE, у меня был специальный блокнотик, где я зарисовывал архитектуру модулей, над которыми турдился.&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Для коллег&lt;/em&gt;. Соглашусь, есть много талантливых ребят, которые могут и поднимают проекты в одиночку, но в общем случае «один в поле не воин». Для того чтобы избежать постоянных расспросов, намного эффективнее подготовить FAQ и документацию.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Для будущей поддержки&lt;/em&gt;. Представим, вашей команде передали объемный проект без документации. Конечно же, контактов авторов у вас нет. Как вы думаете, какая будет первая задача от руководства? На мой взгляд, следует уважать коллег – заранее подготовить описание передаваемого проекта. Когда-то и вы получите проект «в наследство».&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;section-3&quot;&gt;Документация!&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Чтобы не просто описывать сферического коня в вакууме, время от времени я буду ссылаться на реальный пример &lt;a href=&quot;http://ustarterkit.com/&quot;&gt;небольшого проекта «выходного дня»&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;Постановка цели&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Решение задачи начинается с постановки цели. &lt;em&gt;Цели создания нашей документации&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ввести коллегу в курс дела;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;отобразить архитектуру проекта;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;обосновать использованные подходы;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;показать способы использования.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Можно считать, что мы добились успеха, если для понимания архитектуры не нужно открывать код.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-5&quot;&gt;Вводная часть документации&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-6&quot;&gt;Понимание аудитории&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Можно выделить два типа аудитории:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;пользователи;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;разработчики.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Пользователям необходимо понять, как воспользоваться вашим проектом для решения своих задач. Разработчикам интересны внутренности проекта в целях его улучшения. Документация сильно зависит от понимания того, для кого мы ее пишем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;sub&gt;Аудитория нашего примера - разработчики.&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-7&quot;&gt;Описание проекта&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Многим разработчикам нужен не ваш проект как таковой, а решение своих личных прикладных задач. Написание документации стоит начать с описания проблем, которые решает ваш проект, для того чтобы им было кристально ясно, что, разбираясь с вашим кодом, они не потратят время зря.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;sub&gt;В проекте «выходного дня» мы преследуем две цели: 1) повысить уровень знаний разработчиков за счет изучения подходов, используемых в проекте; 2) предоставить готовый набор «черных ящиков» для быстрого создания своей собственной игры.&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-8&quot;&gt;Настройка и первый запуск&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Что необходимо сделать, чтобы запустить ваш проект на машине пользователя? На что обратить внимание? Какие опции запуска и настройки окружения существуют?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Часто, особенно в проектах с открытым исходным кодом, подобную информацию выносят в файл README. На мой взгляд, было бы здорово включить ее и в документацию, добавив как можно более детальное описание различных вариаций настройки и запуска.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-9&quot;&gt;Часто задаваемые вопросы&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;С большой вероятностью существует набор вопросов, которыми задается большинство коллег, использующих ваш проект. Создание базы знаний на их основе и добавление ее в начало или в конец документации может помочь сэкономить большое количество времени на будущей поддержке.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если вы не знаете, какие вопросы могут возникнуть у использующих ваш проект людей, я рекомендую составить список вопросов, освещающих базовые темы, не вошедшие в раздел описания проекта или раздел настройки окружения. В завершение добавьте несколько «продвинутых» примеров, наглядно демонстрирующих всю мощь проекта.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-10&quot;&gt;Поддержка&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Было бы здорово, если бы столкнувшиеся с неразрешимой проблемой пользователи могли получить помощь разработчиков. Для этого следует добавить информацию о том, куда обращаться.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-11&quot;&gt;Архитектура проекта&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Дав экскурс по настройке и основным элементам проекта, необходимо рассказать об архитектуре в общем виде:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;список всех главных модулей;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;их описание;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;диаграмма отношений модулей.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Получив эту информацию, пользователь должен ответить на следующие вопросы:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Из каких подсистем состоит проект?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Что делает каждая подсистема?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;В каких отношениях состоят эти подсистемы?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Какие подсистемы можно отнести к основным (то есть к ядру)?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Какие подсистемы можно отнести к вспомогательным (то есть, убрав которые, проект продолжит работать)?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Если, на ваш взгляд, представленной информации недостаточно для ответа, попробуйте конкретизировать ее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Следующий аспект архитектуры – интерфейсы. Если в вашем проекте используются интерфейсы, перечислите их, дав краткую характеристику каждому. После прочтения человек должен ответить на следующие вопросы:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Зачем интерфейс был создан (то есть какие задачи он решает)?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Какую сущность он определяет (то есть почему именно этот набор методов)?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;В каких случаях следует наследовать интерфейс?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Далее, следует привести перечень опорных классов проекта. Опорные классы, в моем понимании, – это классы (или их наследники), с которыми вы работаете большее количество времени. Описание класса должно включать:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;имя класса;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;описание назначения класса (то есть зачем вы его вообще создали, какие задачи он решает);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;описание назначения основных методов;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;в каких случаях стоит его использовать;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;каким образом его использовать (например, есть ли нюансы в случае многопоточного приложения).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Это и есть те вопросы, на которые человек должен ответить после прочтения документации по каждому классу.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-12&quot;&gt;Способы использования&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Программирование – наука прикладная: понимая, как запустить код, и то, как он устроен в базовом виде, скорее всего, пользователь захочет «потрогать проект руками». Добавьте в вашу документацию минимально необходимые примеры использования.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;sub&gt;В контексте разбираемого проекта предоставить пример использования достаточно накладно – пришлось бы создавать несколько сцен, демонстрирующих работу каждой подсистемы. Думаю, в будущем мы так и сделаем, но сейчас для нас примером использования будет сам проект, то есть в документацию стоит включить конкретные примеры кода (например, инициализации, обработки реакций пользовательского интерфейса, игровой логики и т. д.).&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прочитав данный раздел, человек должен ответить на следующие вопросы:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Как создать минимальный запускающийся пример?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Как настроить рабочее окружение?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Какие параметры какому классу необходимы?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Какие основные классы используются в проекте?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Какие изменения стоит внести, чтобы решить свои задачи?&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-13&quot;&gt;Рекомендации&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;В общем-то, этого, на мой взгляд, должно хватить. Все же хотел бы подчеркнуть несколько критично важных моментов.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-14&quot;&gt;Только по сути&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Не пишите “воды”, пишите только по сути. Если, выбрав «опорный» класс, вы понимаете, что писать про него особо нечего, возможно стоит вообще удалить его из документации. Помните, главная задача документации – помочь человеку понять ваш проект быстрее. Лишние слова только осложнят понимание и отвлекут от чтения действительно важной информации.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Будьте конкретны и критичны к тому, что пишите!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-15&quot;&gt;Правильные вопросы&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Самое главное при написании – ставить перед собой правильные вопросы. Например, нужна ли вообще документация вашему проекту?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Постарайтесь понять, какими вопросами задается человек, который 5 минут назад скачал ваш проект. Зачем он вообще его скачал? Что ему действительно нужно? Каким образом документация может ему помочь? Как сделать это эффективней? Ответив на эти вопросы, вы сможете создать лучшую именно для вашего проекта структуру документа.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Постарайтесь создать набор вопросов, на которые должен ответить человек после прочтения каждой секции документации. Попробуйте ответить на эти вопросы сами, основываясь лишь на информации представленной в разделе. Это поможет более критично оценить ваш труд.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-16&quot;&gt;Изображения&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Изображения сделают ваш текст более наглядным. Снимки экрана среды разработки, сцены или даже кода помогут подчеркнуть контекст написанного. Не стесняйтесь добавлять снимки экрана не только в раздел способов использования, но и диаграммы классов в раздел высокоуровневой архитектуры.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-17&quot;&gt;Примеры кода&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Дополняя текст конкретными примерами, вы добавляете контекст: используя имена конкретных классов, человек в будущем сможет найти конкретные реальные применения в коде.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;unity-3d&quot;&gt;Настройка и использование Unity 3D&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Unity 3D – сложный графический редактор игры. Как минимум в моем проекте ручная настройка сцены заняла большое количество времени. Уверен, если вы добавите в вашу документацию снимки экрана с правильной настройкой сцены, настройкой окружения, иерархии объектов в сцене, расположения графики по папкам и т. д., пользователи вашего проекта будут вам благодарны.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Да, не забудьте вставить содержание в начало документа для улучшения навигации.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Удачи!&lt;/p&gt;

</content>
<category term="unity3d" />
<category term="unity-asset-store" />
<summary>При публикации проекта с кодом в Unity Asset Store вам с большой вероятностью понадобиться подготовить документацию. Спешу дать несколько рекомендаций на основе своего опыта.</summary>
</entry>
<entry>
<title>Stack Exchange API для сообществ</title>
<link href="http://chabanovsky.com/2015/09/stackexchange-api-for-communities/" rel="alternate" type="text/html" title="Stack Exchange API для сообществ" />
<published>2015-09-04T00:00:00+07:00</published>
<updated>2015-09-04T00:00:00+07:00</updated>
<id>http://chabanovsky.com/2015/09/stackexchange-api-for-communities</id>
<content type="html" xml:base="http://chabanovsky.com/2015/09/stackexchange-api-for-communities/">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; href=&quot;/assets/google-code-prettify/prettify.css&quot; /&gt;

&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; href=&quot;/css/stackoverflow_widget.css&quot; /&gt;

&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; href=&quot;/css/extra.css&quot; /&gt;

&lt;script src=&quot;/assets/google-code-prettify/prettify.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;script src=&quot;https://ajax.googleapis.com/ajax/libs/jquery/2.1.4/jquery.min.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;script type=&quot;text/javascript&quot; charset=&quot;utf-8&quot; src=&quot;/js/stackoverflow_widget.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;script type=&quot;text/javascript&quot; charset=&quot;utf-8&quot; src=&quot;/js/stackoverflow_widget_client.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;Свободный обмен знаниями&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Знания накапливаются и передаются от поколения к поколению. С появлением информационных технологий процесс накопления знаний стал намного эффективней, а Интернет стал каналом доступа к ним для масс. Так, если ещё 200 лет назад книги были роскошью элиты, то сегодня все, кто имеют доступ к Сети, могут найти практически любую литературу. Теперь каждый имеет возможность самостоятельно выбирать своё будущее. В последние годы широкое распространение получила модель обмена знаниями и опытом между людьми на бескорыстной основе. Как результат, сегодня каждый может воспользоваться такими уникальными проектами, как, например, Википедия или Stack Overflow.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Меняется и модель обмена знаниями в реальной жизни - появляется большое количество самоорганизующихся тематических сообществ и конференций.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;Самоорганизующиеся технические сообщества&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Некоммерческие сообщества, посвящённые какой-либо технологии, которые обязаны своим существованием благодетельности основателей и тем, кто благородно посвящает своё время тому, чтобы другие люди имели возможность получать знания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для организации встречи сообщества необходимо: подобрать удобное место проведения, найти интересных докладчиков, подготовить материалы встречи, а затем опубликовать их  в свободный доступ и, конечно же, организовать слушателей. Организация слушателей и поддержка их интереса к встречам может вызывать значительные осложнения. В классическом понимании это ни что иное как «удержание аудитории». Коммерческие организации закладывают бюджет на ведение корпоративных блогов, учётных записей в социальных сетях и т. д., что позволяет им наращивать аудиторию, не увеличивая затрат на рекламу. Для некоммерческих сообществ работа с уже имеющейся аудиторией на порядок важнее, так как денег на рекламу у них просто нет вообще.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;В&lt;/strong&gt;: Каким же образом организаторам некоммерческих сообществ поддерживать интерес слушателей, не неся издержек?&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;О&lt;/strong&gt;: Предоставить возможность самим участникам делиться своими профессиональными достижениями!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;Трансляция информации об активности участников сообщества&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Сообщество - группа людей, имеющих общие интересы&lt;sup&gt;&lt;a href=&quot;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BE%D0%BE%D0%B1%D1%89%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Один из лучших способов поддержания интереса к сообществу - непрерывно отображать активность его участников.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На мой взгляд, прекрасным источником такой информации является сайт вопросов и ответов для программистов Stack Overflow. Для русскоязычных сообществ наибольший интерес может представлять его русскоязычная часть.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Что даст вашему сообществу добавление трансляции активности участников на Stack Overflow на русском?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Поддержать уровень вовлечения в сообщество участников без затрат на создание содержимого (а-ля «контента»).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Показать, что сообщество живое.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Отобразить квалификацию докладчиков и участников.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Сблизить сообщество.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Что может быть интересно участникам вашего сообщества?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Профессиональная активность сообщества.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Квалификация докладчиков: репутация, лучшие ответы.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Общий уровень знаний участников: задаваемые вопросы, публикуемые ответы.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Что необходимо для работы со Stack Exchange API?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Получить ключ доступа к Stack Exchange API.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Id учётных записей на Stack Overflow на русском участников, чью информацию вы бы хотели транслировать.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;Ближе к делу! Пример реализации&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Давайте рассмотрим, как добавить трансляцию информации об активности пользователей сообщества. В качестве примера возьмём четыре учётные записи.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;VladD (&lt;a href=&quot;http://ru.stackoverflow.com/users/10105/vladd&quot;&gt;&lt;code&gt;http://ru.stackoverflow.com/users/10105/vladd&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nick Volynkin (&lt;a href=&quot;http://ru.stackoverflow.com/users/181472/nick-volynkin&quot;&gt;&lt;code&gt;http://ru.stackoverflow.com/users/181472/nick-volynkin&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nofate (&lt;a href=&quot;http://ru.stackoverflow.com/users/1984/nofate&quot;&gt;&lt;code&gt;http://ru.stackoverflow.com/users/1984/nofate&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Etki (&lt;a href=&quot;http://ru.stackoverflow.com/users/16095/etki&quot;&gt;&lt;code&gt;http://ru.stackoverflow.com/users/16095/etki&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;sub&gt;Это участники сообщества Stack Overflow на русском, которым я крайне симпатизирую (и не только им). День за днем удивляюсь их знаниям и эрудированности. В сложные для проекта времена именно такие ребята были и остаются для меня источником вдохновения.&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Получение ключа&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первым шагом является регистрация на &lt;a href=&quot;http://stackapps.com/&quot;&gt;http://stackapps.com/&lt;/a&gt;. В боковой панели раздела «приложения» («apps») вы можете найти ссылку на &lt;a href=&quot;https://api.stackexchange.com/docs&quot;&gt;документацию&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://stackapps.com/apps/oauth/register&quot;&gt;регистрацию нового приложения&lt;/a&gt; или управления существующими.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Идентификаторы учётных записей участников&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;При регистрации в вашем сообществе, попроситье участников добавить ссылку на их учётную запись на Stack Overflow на русском. Для меня идентификаторами будут &lt;code&gt;[&#39;10105&#39;, &#39;181472&#39;, &#39;1984&#39;, &#39;16095&#39;]&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Активность участников на Stack Overflow на русском&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вопросы и ответы - это основные типы сообщений на сайте. Для формирования активности участников необходимо &lt;a href=&quot;http://api.stackexchange.com/docs/posts-on-users&quot;&gt;запросить все сообщения, опубликованные ими&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;http://api.stackexchange.com/2.2/users/{ids}/posts?order=desc&amp;amp;sort=activity&amp;amp;site=ru.stackoverflow
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;sub&gt;Обратите внимание: &lt;em&gt;при запросе к серверу идентификаторы перечисляются через &lt;strong&gt;;&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В ответ сервер отдает словарь:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;{
  &quot;items&quot;: [
    {
      &quot;owner&quot;: {
        &quot;reputation&quot;: integer,
        &quot;user_id&quot;: integer,
        &quot;user_type&quot;: string,
        &quot;accept_rate&quot;: integer,
        &quot;profile_image&quot;: string,
        &quot;display_name&quot;: string,
        &quot;link&quot;: string
      },
      &quot;score&quot;: integer,
      &quot;last_activity_date&quot;: integer,
      &quot;creation_date&quot;: integer,
      &quot;post_type&quot;: string,
      &quot;post_id&quot;: integer,
      &quot;link&quot;: string
    },
    ...
  ],
  ...
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;В системе есть три типа сообщений:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;вопросы, “post_type” - “question”;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ответы, “post_type” - “answer”;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;комментарии, “post_type” - “comment”.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Обрабатывая данные запроса, следует дополнительно запрашивать информацию о сообщении в зависимости от его типа (поле &lt;code&gt;post_type&lt;/code&gt;). В случае вопроса, мы будем выводить заголовок вопроса, метки, дату публикации. Запрос к серверу на получение ответов выглядит следующим образом.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;http://api.stackexchange.com/2.2/questions/{ids}?order=desc&amp;amp;sort=activity&amp;amp;site=ru.stackoverflow
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;В ответ сервер вернет словарь запрошенных вопросов (в нашем случае, один вопрос с id равный 1).&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;{
  &quot;items&quot;: [
    {
      &quot;tags&quot;: dictionary,
      &quot;owner&quot;: {
        &quot;reputation&quot;: integer,
        &quot;user_id&quot;: integer,
        &quot;user_type&quot;: string,
        &quot;profile_image&quot;: string,
        &quot;display_name&quot;: string,
        &quot;link&quot;: string
      },
      &quot;is_answered&quot;: bool,
      &quot;view_count&quot;: integer,
      &quot;accepted_answer_id&quot;: integer,
      &quot;answer_count&quot;: integer,
      &quot;community_owned_date&quot;: integer,
      &quot;score&quot;: integer,
      &quot;last_activity_date&quot;: integer,
      &quot;creation_date&quot;: integer,
      &quot;last_edit_date&quot;: integer,
      &quot;question_id&quot;: integer,
      &quot;link&quot;: string,
      &quot;title&quot;: string
    },
    ...
  ],
  ...
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;В случае ответа, нам необходимо запросить и вопрос, и ответ, так как у ответа нет заголовка. Вопрос получаем также, как и в предыдущем случае, а ответ следующим запросом.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;http://api.stackexchange.com/2.2/answers/{ids}?order=desc&amp;amp;sort=activity&amp;amp;site=ru.stackoverflow
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ответ сервера:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;{
  &quot;items&quot;: [
    {
      &quot;owner&quot;: {
        &quot;reputation&quot;: integer,
        &quot;user_id&quot;: integer,
        &quot;user_type&quot;: string,
        &quot;accept_rate&quot;: integer,
        &quot;profile_image&quot;: string,
        &quot;display_name&quot;: string,
        &quot;link&quot;: string
      },
      &quot;is_accepted&quot;: bool,
      &quot;score&quot;: integer,
      &quot;last_activity_date&quot;: integer,
      &quot;last_edit_date&quot;: integer,
      &quot;creation_date&quot;: integer,
      &quot;answer_id&quot;: integer,
      &quot;question_id&quot;: integer
    },
    ...
  ],
  ...
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;С помощью этих запросов за несколько минут можно сформировать html-блок активности участников. Возможно, вы захотите подчеркнуть даты, добавить точное время или любую другую информацию.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;example&quot; id=&quot;activity_root&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Квалификация участников&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для отображения квалификации участника, мы можем воспользоваться шаблоном страницы учётной записи на Stack Overflow на русском (например, &lt;a href=&quot;http://ru.stackoverflow.com/users/6/nicolas-chabanovsky?tab=profile&quot;&gt;моя страница&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первый шаг - запрос учетных записей.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;http://api.stackexchange.com/2.2/users/{ids}?order=desc&amp;amp;sort=reputation&amp;amp;site=ru.stackoverflow
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;В моем примере наибольший интерес для нас представляет имя пользователя и репутация.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;{
  &quot;items&quot;: [
    {
      &quot;badge_counts&quot;: {
        &quot;bronze&quot;: integer,
        &quot;silver&quot;: integer,
        &quot;gold&quot;: integer
      },
      &quot;account_id&quot;: integer,
      &quot;is_employee&quot;: bool,
      &quot;last_modified_date&quot;: integer,
      &quot;last_access_date&quot;: integer,
      &quot;age&quot;: integer,
      &quot;reputation_change_year&quot;: integer,
      &quot;reputation_change_quarter&quot;: integer,
      &quot;reputation_change_month&quot;: integer,
      &quot;reputation_change_week&quot;: integer,
      &quot;reputation_change_day&quot;: integer,
      &quot;reputation&quot;: integer,
      &quot;creation_date&quot;: integer,
      &quot;user_type&quot;: string,
      &quot;user_id&quot;: integer,
      &quot;accept_rate&quot;: integer,
      &quot;location&quot;: string,
      &quot;website_url&quot;: string,
      &quot;link&quot;: string,
      &quot;profile_image&quot;: string,
      &quot;display_name&quot;: string
    },
    ...
  ],
  ...
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Далее нам надо запросить вопросы и ответы участника, отсортированные по количеству голосов, а затем метки, в которых он (она) отличился наиболее значимо. Вопросы и ответы запрашиваются аналогичным образом, как и в предыдущем примере, кроме одного нюанса. Если запросить ответ через &lt;code&gt;http://api.stackexchange.com/2.2/answers/{ids}&lt;/code&gt;, то почему-то сервер не добавляет ссылку на ответ. Чтобы это исправить, нам необходимо дополнительно запросить информацию о нем через &lt;code&gt;http://api.stackexchange.com/2.2/posts/{ids}&lt;/code&gt;. Моя функция формирования списка ответов выглядит следующим образом.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;function createUserAnswerActivities(item) {
    var answers = document.createElement(&quot;div&quot;);
    getUsersAnswers(item.user_id, sort_score,
        function(response){
            if (response == null)
                return;

            for (var index = 0; index &amp;lt; response.items.length; index++) {
                var item = response.items[index];

                getPosts(item.answer_id, sort_score, item, function (context, sub_response) {
                    if (sub_response == null || sub_response.items.length != 1)
                        return;

                    getQuestionItemHelper(context.question_id, sub_response.items[0], function(content){
                        $(answers).append(content);
                    },
                    function (initial_item, response_item) {
                        return createUserActivityItem(response_item.title, initial_item.link, initial_item.score);
                    });

                }, errorHandler);
            }

        }, errorHandler, best_posts_page_size);

    return answers;
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Лучшие метки можно получить отправив запрос по адресу:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;http://api.stackexchange.com/2.2/users/{ids}/top-tags?site=ru.stackoverflow
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Обратите внимание, что в запросе мы не указываем сортировку. Ответ сервера:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;{
  &quot;items&quot;: [
    {
      &quot;user_id&quot;: integer,
      &quot;answer_count&quot;: integer,
      &quot;answer_score&quot;: integer,
      &quot;question_count&quot;: integer,
      &quot;question_score&quot;: integer,
      &quot;tag_name&quot;: string
    },
   ...
  ],
  ...
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Результат.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;example&quot; id=&quot;achievement_root&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Общий уровень знаний участников: задаваемые вопросы, публикуемые ответы&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Одной из самых простых задач является формирование списка вопросов и ответов участников сообщества. Для простоты создадим трансляцию вопросов участников. Получить список вопросов можно отправив запрос по адресу&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;http://api.stackexchange.com/2.2/users/{ids}/questions?order=desc&amp;amp;sort=activity&amp;amp;site=ru.stackoverflow
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Единственное «но», на сколько я понимаю, получить текст вопросов нельзя. Результат.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;example&quot; id=&quot;questions_root&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Вопросы и ответы по метке&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В завершении, мы можем сформировать ленту лучших вопросов и ответов участников по метке. Все тоже самое, как и раньше, только другой url.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;http://api.stackexchange.com/2.2/users/{ids}/tags/{tags}/top-questions?order=desc&amp;amp;sort=activity&amp;amp;site=ru.stackoverflow
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;sub&gt;Полный код примеров вы можете найти на &lt;a href=&quot;https://github.com/chabanovsky/stackoverflow_community_widget&quot;&gt;GitHub&lt;/a&gt; или в ресурсах данной страницы.&lt;/sub&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;Постскриптум&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Все то, что делают ребята, которые организуют тематические встречи, локальные группы пользователей, конференции, не может не вдохновлять. Они тратят огромное количество времени для того, чтобы мы с вами получали знания.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С аналогичным оптимизмом подходят к вопросу «обучения сообществом» и свободным знаниям участники Stack Overflow на русском. Пожалуйста, обратите внимание на публикацию на Мете «&lt;a href=&quot;http://meta.ru.stackoverflow.com/questions/883/&quot;&gt;Поддержка «местных сообществ» знаниями&lt;/a&gt;», и не стесняйтесь обращаться, если вам необходимы докладчики.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Давайте делиться знаниями вместе!&lt;/p&gt;

</content>
<category term="stackexchange-api" />
<category term="stackoverflow" />
<summary>Пример использования Stack Exchange API для создания страницы активности участников сообщества</summary>
</entry>
<entry>
<title>Стартап без бюджета. Майк Микаловиц. Конспект Книги.</title>
<link href="http://chabanovsky.com/2015/08/note-tbb/" rel="alternate" type="text/html" title="Стартап без бюджета. Майк Микаловиц. Конспект Книги." />
<published>2015-08-28T00:00:00+07:00</published>
<updated>2015-08-28T00:00:00+07:00</updated>
<id>http://chabanovsky.com/2015/08/note-tbb</id>
<content type="html" xml:base="http://chabanovsky.com/2015/08/note-tbb/">&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;Раздел 1. Жизненные принципы&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;Анализ личностных мотивов&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Чего вы хотите больше всего? Какие вещи поднимают вам настроение настолько, что, как вам кажется, вы счастливы были заниматься ими каждый день? Необходимо написать об этом как можно более подробно, обращая внимание на то, что вы действительно получаете. Иногда мы думаем, что хотим чего-то материального, но на самом деле стремимся испытать определенные чувства.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Составьте список всех оправданий, которые вы когда-либо находили для отказа от начала своего собственного дела. Если вы уже управляете компанией, запишите все примеры маленькой лжи, которую вы говорили себе, пытаясь перебить зов сердца.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Разоблачите свои оправдания. Напишите, почему не имеют смысла. Если вы действительно в хорошей форме, попробуйте на основе каждого оправдания сформулировать позитивное утверждение о своих способностях.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;Анализ веры&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Изучите свою Стену.Составьте список аргументов, порожденных неверием в свои силы, как бы глупо они ни звучали. Если не получается сразу, используйте в качестве стартовой площадки список оправданий.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Изучите свой Канал. Запишите, в чем выражается ваша вера в себя, что помогает вам использовать шансы и надеется на лучшее. Если не получается, подумайте о своих достижениях. Как вам удалось их добиться? О чем вы с уверенностью можете сказать, что это помогло вам победить.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Разрушьте свою Стену и создайте Канал. Это на самом деле только начало, потому что разрушать неверие и укреплять веру в себя вам придется всю жизнь. Пока же развенчайте неверие в свои силы при помощи позитивных заявлений и решите, что будете действовать на основе вновь обретенной веры в себя.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;Анализ жизненных ценностей&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Что вы поддерживаете? Каких стандартов вы придерживаетесь в личной жизни? Чего вы ждете от себя и от других? В каких аспектах вашей жизни вы слабоваты? ПО поводу чего вы и пошевеливаться не захотите? Вам нужно расслабиться или стать увереннее?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Непреложные законы - становой хребет вашей компании. Если опереться на ваши собственные ценности и этику, какими будут непреложные законы в вашем случае? Какую выгоду получите от них вы сами, ваш персонал, инвесторы и клиенты?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Каков ответ на ваше “зачем”? Зачем вы стали предпринимателем? Зачем выбрали именно эту отрасль? Продолжайте спрашивать, пока не доберетесь до сути.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;Раздел 2. Дело&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-5&quot;&gt;Фокусировка в правильной отрасли&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Необходимо найти нишу фокусирования. Можно использовать пять уровнений фокусировки.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Выше возможность быть лучшим
&lt;strong&gt;И&lt;/strong&gt;
Меньше конкурентов
&lt;strong&gt;НО&lt;/strong&gt;
Меньше клиентская база
&lt;strong&gt;ПЛЮС&lt;/strong&gt;
Ниже потенциал выручки
&lt;strong&gt;А ТАКЖЕ&lt;/strong&gt;
Медленнее рост.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;На этом шаге следует определить нишу, в которой вы сможете доминировать и получать не менее пяти миллионов долларов не более чем через пять лет.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;По ваши разработанным непреложным законам, выберете область инноваций. Но прежде рассмотрите все возможные варианты. (Области инноваций: качество, цена или удобство.)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Насколько хорошо вызнаете своего идеального потребителя? Составьте перечень характеристик, которые бы подробно описывали его, вплоть до нижнего белья. Прислушивайтесь к себе и старайтесь не анализировать этот список.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Изучить область, в которой у вас есть природный талант. Возможные вопросы.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Чем хочется заниматься  с нетерпением? (это может быть одна из сильных сторон)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Какую деятельность вы откладываете на потом? (вероятно, это слабое место)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;В какой области вы очень легко обучаетесь?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;В каких областях вам все дается с трудом?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Что вы делаете когда испытываете дефицит средств?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-6&quot;&gt;Три важнейших документа&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;План процветания&lt;/em&gt; - всеобъемлющий, никогда не меняющийся (но часто корректируемый) документ, который описывает, что из себя представляет ваша компания. Это ваше письменное обязательство стремиться к ее целям, соблюдая на этом пути определенные стандарты. План процветания - это основной закон вашего бизнеса. Он должен быть рожден изнутри, на эмоциональном уровне (должен обращаться именно к себе на эмоциональном уровне). План процветания  - это заявление для мира о ваших убеждениях и о том, как вы собираетесь следовать им. Люди, которых ваш план убеждает - это коллеги, партнер, поставщики, инвесторы, клиенты.
Ключевые элементы плана.&lt;/p&gt;

    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Миссия в жизни&lt;/strong&gt;. В чем состоит цель вашей жизни? Не компании, а именно вашей жизни! К чему расположено ваше сердце? Затем, поймите, как ваше миссия может выразиться в прибыльном бизнесе. Для поиска, используйте несколько шагов.&lt;/p&gt;

        &lt;ul&gt;
          &lt;li&gt;Вспомните и задокументируйте всю свою жизнь с рождения по сей день. Какие моменты в ней были самыми счастливыми? Почему? Хотели бы вы повторить их?&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Составьте список прилагательных, которые вам хотелось бы услышать от людей, описывающих вас.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Попросите своих друзей назвать что-то, в чем вы однозначно лучше других.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Напишите некролог самому себе. Что бы вы хотели оставить миру после себя?&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Поместите свою фотографию на обложку любимого журнала. Что это за журнал? Почему? Какой заголовок бы сопровождал эту фотографию? Почему?&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Если бы вас пригласили в качестве гостя или ведущего любого теле шоу мира, что это бы была за передача? Почему? О чем бы вы говорили?&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Какими десятью людьми вы восхищаетесь больше всего? Почему?&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Составьте список из 100 занятий, которые вам нравятся больше всего или которые вы хотели бы привнести в свою жизнь.&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Что вас больше всего огорчает в мире? Есть ли у вас мысли о том, как это исправить? Что бы вы чувствовали, если бы смогли это сделать?&lt;/li&gt;
          &lt;li&gt;Какой опыт вам всегда хотелось получить?&lt;/li&gt;
        &lt;/ul&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Предназначение&lt;/strong&gt;. Необходимо определить свое предназначение. Ваше представление о том, чем должна стать ваша компания должно быть кристально чистым. Необходимо отметить дату в будущем, когда, как вы думаете, ваша компания достигнет наиболее значимых успехов. Думайте о свое предназначении в терминах конечной цели - ваших и вашей компании. Необходимо описать как можно подробней (как измениться ваша жизнь по достижению целей, как определить, что цели достигнуты, как измерить свой успех). Вы должны на 146% верить в свое предназначение.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Область инноваций&lt;/strong&gt;. Необходимо выбрать область инноваций, а затем глубоко погрузиться и четко определить, как вы собираетесь выиграть у конкурентов. Есть зона где вы непревзойдённые лидеры? Что должны говорить о вас потребители? В выбранной области инноваций вы должны быть лидером на протяжении всей жизни бизнеса.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Непреложные законы&lt;/strong&gt;. Записывая непреложные законы компании необходимо учитывать, что это должны быть ваши личными непреложными законами, а не того, что, как вам кажется, хотят услышать другие. Когда дело пойдет не очень хорошо, или бизнес начнет сильно масштабироваться вы поймете как они важны.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Сообщество&lt;/strong&gt;. Сообщество - это люди которых вы обслуживаете. Им вы будете передавать то, что на 146% соответствует вашей миссии в жизни, то что на 146% двигает вас в направлении вашего предназначения, что отличается от других в связи с вашей областью инноваций, и что соответствует вашим ценностям.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;Квартальный план&lt;/em&gt;. Квартальный план - это одно-страничное подробное описание того, что ваш бизнес должен обеспечить в следующие девяносто дней, чтобы пройти наибольшее расстояние в направлении вашего предназначения. В нем фокусируются три наиболее всеобъемлющие цели, которых необходимо достичь в следующем квартале. Процесс квартального планирования можно описать так:&lt;/p&gt;

    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Даже если квартал давно начался, составьте для него квартальный план, для того чтобы увидеть, к чему вы дойдете в его конце.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;За две-три недели до конца квартала приложите все усилия к тому, чтобы поднять недоделки и убедиться в выполнении текущего квартального плана.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Достигнув целей квартального плана, внимательно перечитайте свой план процветания, чтобы понять, где вы находитесь относительно вашего предназначения.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Только после того, как получите подтверждения своего нынешнего местонахождения и пересмотрите пункт назначения, приступайте к работе над планом на следующий квартал.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Завершайте это процесс за несколько недель до начала следующего кваратала. Повторяйте его ежеквартально.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Компоненты квартального плана.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Всеобъемлющая цель&lt;/strong&gt;. Это крупные цели, которых вы намерены достичь к концу квартала, в результате приблизившись к своему предназначению. Обычно в каждом квартале есть три большие цели, например, рост выручки, реорганизация и улучшение морального климата в коллективе.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Описание всеобъемлющей цели&lt;/strong&gt;. Поясните свои цель, описав каждую из них в нескольких предложениях. У каждого сотрудника должна быть возможность прочитать их и точно знать, что должно быть сделано.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Задачи&lt;/strong&gt;. Список конкретных задач, которые необходимо решить для достижения всеобъемлющей цели. Результат задачи должен быть легко измерен, и на каждую задачу должен быть назначен ответственный. Лучше формулировать задачи отвечающим критерию SMART. S - цель ее выполнения должна быть конкретной, M - измеряемой, A - достижимой, R- контролируемой и T - определенной во времени.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Цель&lt;/strong&gt;. Установите реалистичные цели и следите за тем, что бы они выполнялись вовремя. Отмечайте зеленым выполненную вовремя, красным не выполненную и желтым выполненную не в срок.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ответственный&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Квартальный план является конфиденциальным, и рассчитан только на команду компании.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Ежедневные показатели&lt;/em&gt;. Это просто способ замерить качество развития системы, “здоровья” бизнеса. Можно считать, что это Когорты (можно по-гуглить на тему “”бизнес-показатели” или “финансовые показатели”).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-7&quot;&gt;Раздел 3. Действия&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-8&quot;&gt;Анализ клиентов&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Говорите всегда “нет”&lt;/em&gt;. Вспомните моменты своей жизни, когда вы сказали “да”, хотя следовало бы сказать “нет”. Насколько бы другая была ваша жизнь, если вы бы уступили внутреннему чувству?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Топ 9&lt;/em&gt;. Определите своих ключевых клиентов, которые обеспечивают большую часть вашей выручки и с которыми приятно иметь дело. Как вы могли бы реструктуризовать свой бизнес, чтобы говорить “нет” всем, кто не является вашим ключевым клиентом или не отвечает вашему плану процветания.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Оценка стратегий ведения бизнеса&lt;/em&gt;. Когда неопытность становилась ценным активом в вашей жизни и бизнесе? Когда она приводила к увеличению обязательств?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-9&quot;&gt;Анализ последовательности действий&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Что оправдывает то, что вы еще в пеленках? Что вас сдерживает? Составьте список всего, что вам мешает достичь ваших целей, и найдите обходной путь. Несколько подсказок.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Зафиксируйте необходимые действия.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Расставляйте приоритеты.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Избегайте дублирования.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Двухминутные дела делайте сразу.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Избавьтесь от “пожирателей времени” (Почта, вк, общение с людьми, лишние мысли).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Концентрируйтесь на одной мысли.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Закройте электронную почту.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Делегируйте&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Создайте ответственность перед другими.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Повышайте управляемость. Разбивайте большие задачи на мелкие.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Делайте перерывы. Необходимо создать механизм выходных и отпусков.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Двигайтесь рывками.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Вознаграждайте себя.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Сделайте неудачу очень болезненной.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Действуйте “как будто”. Как бы вы себя чувствовали, вели себя и реагировали, если бы выполнили все, что собираетесь сделать? Людьми какого типа выбы себя окружали? Как бы выглядели ваши дни? Какие решения вы бы принимали?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Выработайте процесс контроля себя другим человеком, лучше товарищем или коллегой.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-10&quot;&gt;Раздел 4. Ресурсы на дело&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-11&quot;&gt;Анализ ресурсов&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Составьте список всего, что вам нужно для бизнеса из того, что, как вы знаете, можно получить бесплатно. Затем составьте список всего остального, что нужно. Затем используйте изобретательность, чтобы получить и эти вещи бесплатно.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Если вы не можете получить что-то за так, пройдитесь по списку и устройте мозговой штурм в поиске возможностей выменять то, что вам нужно.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Если все же нужны товары или услуги, которые придется купить, найдите способы сделать этот дешево.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-12&quot;&gt;Анализ стратегического запаса&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Рассчитайте свой целевой процент авансовой прибыли (ПАП).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Определите начальную величину ПАП, с которой вы легко справитесь. Можно ачать с 15% от каждых 100 рублей.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Откройте счет авансовой прибыли (САП), который приносит доход, и начните вносить на него начальный ПАП после каждого поступления выручки.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</content>
<category term="книги" />
<summary>В данном конспекте, по большей части, приводятся советы и рекомандации даваемые самим автором в конце каждой главы.</summary>
</entry>
<entry>
<title>Конспект книги. Никколо Макиавелли - Государь</title>
<link href="http://chabanovsky.com/2015/08/note-machiavelli-prince/" rel="alternate" type="text/html" title="Конспект книги. Никколо Макиавелли - Государь" />
<published>2015-08-16T00:00:00+07:00</published>
<updated>2015-08-16T00:00:00+07:00</updated>
<id>http://chabanovsky.com/2015/08/note-machiavelli-prince</id>
<content type="html" xml:base="http://chabanovsky.com/2015/08/note-machiavelli-prince/">&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;Государства управляемые единовластно&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;Завоеванное и унаследованное владения могут принадлежать&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;К одной стране и иметь один язык&lt;/strong&gt;. Удержать страну не трудно, особенно если новые подданные и раньше не знали свободы. Для удержания власти необходимо.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Искоренить род прежнего государя.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Поддерживать общность обычаев.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;К разным странам и иметь разные языки&lt;/strong&gt;. Удержать власть очень сложно, в следствии различий в языке, обычай и порядков. Для удержания власти необходимо.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Переселиться в новую местность на жительство&lt;/em&gt;. Только живя в стране можно заметить начинающуюся смуту и прекратить ее вовремя. Избавить страну от грабежа чиновников, граждане смогут напрямую обращаться к государю.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Учредить колонии&lt;/em&gt;, связывающие новые земли с основными (предпочтительней, так как стоят дешево, а обижают очень небольшую группу людей, чьи землю занимают) или разместить значительное количество войск в завоеванной стране (очень дорого, придется вводить новые налоги для завоеванного государства, то есть негодовать будет все население).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Стать главой и защитником более слабых соседей&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Постараться ослабить сильных соседей&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Не допускать слишком сильного укрепления слабых&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Следить, чтобы в страну под каким-либо предлогом не проник чужеземный государь не уступающий по силе&lt;/em&gt;. Таких всегда призывают недовольные внутри страны: 1) из честолюбия, 2) из страха. При появлении чужеземного государя, все слабые примыкают к нему из зависти.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;По типу строя государства управляемое единовластно делятся на два типа&lt;/h3&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Государства, где государь правит в окружении слуг&lt;/strong&gt;, которые милостью и соизволением его поставлены на высшие должности и помогают ему управлять государством. В этом случае, &lt;em&gt;государь обладает большей властью&lt;/em&gt;, так как все население знает лишь одного господина. Такое государство крайне сложно завоевать, но по завоеванию легко удержать.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Государства, где государь правит в окружении баронов&lt;/strong&gt;, властвующих не милостью государя, но в силу древности рода. Бароны эти имеют наследные государств аи подданных, каковые признают над собой их власть и питают к ним естественную привязанность. В этом случае, государь обладает меньшей властью. Такое государство легко завоевать, но по завоеванию сложно удержать.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;Унаследованное государство&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Удержать правление намного проще, так как подданные успели свыкнуться с правящим домом. Для удержания власти достаточно:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;не нарушать устоявшихся законов и правил;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;без поспешности приспосабливаться к новым обстоятельствам.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Причиной тому то, что у государя, унаследовавшего власть, меньше причин и необходимости&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;Новое государство&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;section-5&quot;&gt;По типу новизны&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Новое государство в целом&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Государство, где подданные привыкли повиноваться государю&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Государство, где подданные жили исконно свободно&lt;/strong&gt;. Для удержания завоеванного государства живущего до этого свободно и по своим законам есть три способа.&lt;/p&gt;

    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Разрушить его.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Переселиться туда на жительство.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Предоставить право гражданам жить по своим законам, обложив данью и вверив правление небольшому числу лиц, которые ручались бы за дружественность государю.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Первый способ наиболее действенный. Третий наиболее опасный, так как государства привыкшие жить свободно не забудут свободу и старые порядки даже по прошествии длительного времени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Новая часть, присоединенная к унаследованному государству&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В случае смешанных государств удержать власть сложнее в следствие возможных переворотов. Основная причина переворота: люди, веря, что новый правитель окажется лучше, охотно восстают против старого, но вскоре они на опыте убеждаются, что обманулись, ибо новый правитель всегда оказывается хуже старого. Что естественно, завоеватель притесняет подданных, налагая на них разного рода повинности о обременяет их простоями войска.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В этом случае завоеватель наживает врагов как среди тех, кого притеснил, так и среди тех, кто способствовал завоевания, так как не может воздать им в соответствии из ожиданиям, но и не может применить к ним крутые меры, будучи им обязанным.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;section-6&quot;&gt;По способу приобретения&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Государство, приобретенное своим оружием&lt;/strong&gt;.
&lt;strong&gt;Государство, приобретенное чужим оружием&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;section-7&quot;&gt;По характеристикам государя&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Государство, приобретенное милостью судьбы&lt;/strong&gt;. Легко приобрести власть, но удержать ее трудно. К таким государям можно отнести тех, кому власть досталась за деньги или была пожалована в знак милости. В этих случаях государи всецело зависят от воли и фортуны тех, кому обязаны властью.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Государство, приобретенное доблестью&lt;/strong&gt;. Великих трудов стоит завоевать власть и малых — ее удержать. Основывая сложность заключается в том, что всегда необходимо вводить новые установления и порядки. Надо знать, что нет дела, коего устройство было бы труднее, ведение опаснее, а успех сомнительнее, нежели замена старых порядков новыми. Государей можно поделить на:&lt;/p&gt;

    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;тех, &lt;em&gt;кто для должен&lt;/em&gt; упрашивать для достижения цели (скорее всего обречены на провал);&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;тех, &lt;em&gt;кто может&lt;/em&gt; применить силу (с высокой вероятностью будут удачливы).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Нрав людей непостоянен, и если обратить их в свою веру легко, то удержать в ней трудно. Поэтому надо быть готовым к тому, чтобы, когда вера в народе иссякнет, заставить его поверить силой.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-8&quot;&gt;Гражданское единовластие&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Единовластие учреждается либо знатью, либо народом. Тому, кто приходит к власти с помощью знати, труднее удержать власть, чем тому, кого привел к власти народ, так как если государь окружен знатью, которая почитает себя ему равной, он не может ни приказывать, ни иметь независимый образ действий. Тогда как тот, кого привел к власти народ, правит один и вокруг него нет никого или почти никого, кто не желал бы ему повиноваться.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Нельзя честно, не ущемляя других, удовлетворять притязания знати, но можно — требования народа.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;У народа более честная цель, чем у знати: знать желает угнетать народ, а народ не желает быть угнетенным.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;С враждебным народом ничего нельзя поделать, ибо он многочислен, а со знатью — можно, ибо она малочисленна.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Государь не волен выбирать народ, но волен выбирать знать, ибо его право карать и миловать, приближать или подвергать опале.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;С людьми знатными надлежит поступать так, как поступают они.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Вне зависимости от того, кто привел государя к правлению, он первым делом должен заручиться дружбой народа, то есть взять народ под свою защиту.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-9&quot;&gt;Войска&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Основой власти во всех государствах — как унаследованных, так смешанных и новых — служат хорошие законы и хорошее войско. Хороших законов не бывает там, где нет хорошего войска, и наоборот, где есть хорошее войско, там хороши и законы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Государь не должен иметь ни других помыслов, ни других забот, ни другого дела, кроме войны, военных установлений и военной науки, ибо война есть единственная обязанность, которую правитель не может возложить на другого.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Виды войск.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Собственные.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Союзнические.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Наемные.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Смешанные.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Наемные и союзнические войска бесполезны и опасны; никогда не будет ни прочной, ни долговечной та власть, которая опирается на наемное войско. Союзные войска могут отлично и с пользой послужить своему государю, но для того, кто их призывает на помощь, они почти всегда опасны, ибо поражение их грозит государю гибелью, а победа — зависимостью. В наемном войске опаснее нерадивость, в союзническом войске — доблесть.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Без собственного войска государство непрочно — более того, оно всецело зависит от прихотей фортуны. Собственные войска суть те, которые составляются из подданных, граждан или преданных тебе людей, всякие же другие относятся либо к союзническим, либо к наемным.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-10&quot;&gt;Качества государя&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Щедрость и Бережливость&lt;/em&gt;. Хорошо иметь славу щедрого государя, тем не менее тот, кто проявляет щедрость, чтобы слыть щедрым, вредит самому себе. Если проявлять ее разумно и должным образом, о ней не узнают, а тебя все равно обвинят в скупости, поэтому, чтобы, распространить среди людей славу о своей щедрости, ты должен будешь изощряться в великолепных затеях, но, поступая таким образом, ты истощишь казну, после чего, не желая расставаться со славой щедрого правителя, вынужден будешь сверх меры обременить народ податями и прибегнуть к неблаговидным способам изыскания денег.
Раз государь не может без ущерба для себя проявлять щедрость так, чтобы ее признали, то не будет ли для него благоразумнее примириться со славой скупого правителя? Ради того, чтобы не обирать подданных, иметь средства для обороны, не обеднеть, не вызвать презрения и не стать по неволе алчным, государь должен пренебречь славой скупого правителя, ибо скупость — это один из тех пороков, которые позволяют ему править.
Тратить можно либо свое, либо чужое. В первом случае полезна бережливость, во втором — как можно большая щедрость.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Жесткость и Милосердие&lt;/em&gt;. Внушать страх или любовь? Государь, если он желает удержать в повиновении подданных, не должен считаться с обвинениями в жестокости. Учинив несколько расправ, он проявит больше милосердия, чем те, кто по избытку его потворствует беспорядку. От беспорядка, который порождает грабежи и убийства, страдает все население, тогда как от кар, налагаемых государем, страдают лишь отдельные лица. Государь не должен быть легковерен, мнителен и скор на расправу, во всех своих действиях он должен быть сдержан, осмотрителен и милостив.
Люди меньше остерегаются обидеть того, кто внушает им любовь, нежели того, кто внушает им страх. Любовь поддерживается благодарностью, которой люди, будучи дурны, могут пренебречь ради своей выгоды, тогда как страх поддерживается угрозой наказания, которой пренебречь невозможно. Государь должен внушать страх таким образом, чтобы, если не приобрести любви, то хотя бы избежать ненависти, ибо вполне возможно внушить страх без ненависти. Не прослыв жестоким, нельзя поддержать единства и боеспособности войска.
Любят государей по собственному усмотрению, а боятся — по усмотрению государей, поэтому мудрому правителю лучше рассчитывать на то, что зависит от него, а не от кого-то другого; важно лишь ни в коем случае не навлекать на себя ненависти подданных.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Как государи должны держать слово&lt;/em&gt;. Мы знаем по опыту, что в наше время великие дела удавались лишь тем, кто не старался сдержать данное слово и умел, кого нужно, обвести вокруг пальца. Разумный правитель не может и не должен оставаться верным своему обещанию, если это вредит его интересам и если отпали причины, побудившие его дать обещание. Ради сохранения государства государь часто бывает вынужден идти против своего слова, против милосердия, доброты и благочестия. Пусть тем, кто видит его и слышит, он предстает как само милосердие, верность, прямодушие, человечность и благочестие, особенно благочестие.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Каким образом избегать ненависти и презрения&lt;/em&gt;. Государь должен следить за тем, чтобы не совершилось ничего, что могло бы вызвать ненависть или презрение подданных. Ненависть государи возбуждают хищничеством и посягательством на добро и женщин своих подданных. Презрение государи возбуждают непостоянством, легкомыслием, изнеженностью, малодушием и нерешительностью. Этих качеств надо остерегаться как огня, стараясь, напротив, в каждом действии являть великодушие, бесстрашие, основательность и твердость. Решение государя касательно частных дел подданных должны быть бесповоротными, и мнение о нем должно быть таково, чтобы никому не могло прийти в голову, что можно обмануть или перехитрить государя. Добрыми делами можно навлечь на себя ненависть точно также, как и дурными, поэтому государь, как я уже говорил, нередко вынужден отступать от добра ради того, чтобы сохранить государство.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Как поступать, чтобы тебя почитали&lt;/em&gt;. Ничто не может внушить к государю такого почтения, как военные предприятия и необычайные поступки. Когда кто-либо совершает что-либо значительное в гражданской жизни, дурное или хорошее, то его полезно награждать или карать таким образом, чтобы это помнилось как можно дольше. Главное для государя — постараться всеми своими поступками создать себе славу великого человека, наделенного умом выдающимся. Государя уважают, когда он открыто заявляет себя врагом или другом, то есть когда он без колебаний выступает за одного против другого. Государь должен также выказывать себя покровителем дарований, привечать одаренных людей, оказывать почет тем, кто отличился в каком-либо ремесле или искусстве. Государь  должен побуждать граждан спокойно предаваться торговле, земледелию и ремеслам, чтобы одни благоустраивали свои владения, не боясь, что эти владения у них отнимут. Государь  должен также занимать народ празднествами и зрелищами в подходящее для этого время года.  Уважая цехи, или трибы, на которые разделен всякий город, государь должен участвовать иногда в их собраниях и являть собой пример щедрости и великодушия, но при этом твердо блюсти свое достоинство и величие, каковые должны присутствовать в каждом его поступке.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-11&quot;&gt;Советы и рекомендации&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Необходимо вооружать жителей. Если невозможно вооружить всех, то надо приглядеться и отобрать часть, оказав им почесть за то, что они берут на себя больший риск. Таким образом мы приобретем собственное войско.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Являясь новым государям или основывая новое государство следует всегда создавать собственное войско.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Присоединяя территорию к имеющемуся государство, следует разоружить всех, кого захватил, кроме тех, кто способствовал захвату.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Тем государям, которые больше боятся народа, нежели внешних врагов, крепости полезны; а тем из них, кто больше боится внешних врагов, чем народа, крепости не нужны. Лучшая из всех крепостей — не быть ненавистным народу.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Министр, в чьих руках дела государства, обязан думать не о себе, а о государе, и не являться к нему ни с чем, что не относится до государя. Но и государь со своей стороны должен стараться удержать преданность своего министра, воздавая ему по заслугам, умножая его состояние, привязывая его к себе узами благодарности, разделяя с ним обязанности и почести, чтобы тот видел, что государь не может без него обходиться, и чтобы, имея достаточно богатств и почестей, не возжелал новых богатств и почестей, а также чтобы, занимая разнообразные должности, убоялся переворотов.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Благоразумный государь должен отличив нескольких мудрых людей, им одним предоставить право высказывать все, что они думают, но только о том, что ты сам спрашиваешь и ни о чем больше; однако спрашивать надо обо всем и выслушивать ответы, решение же принимать самому и по своему усмотрению. Государь всегда должен советоваться с другими, но только когда он того желает, а не когда того желают другие.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Людей следует либо ласкать, либо изничтожать. Ибо за малое зло человек может отомстить, а  за большое нет. Наносимую человеку обиду следует рассчитать так, чтобы не бояться мести.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Если своевременно обнаружить зарождающийся недуг, что дано лишь мудрым правителям, то избавиться от него нетрудно, но если он запущен так, что всякому виден, то никакое снадобье уже не поможет.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Войны нельзя избежать, можно лишь оттянуть ее — к выгоде противника.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Поистине страсть к завоеваниям — дело естественное и обычное; и тех, кто учитывает свои возможности, все одобрят или же никто не осудит; но достойную осуждения ошибку совершает тот, кто не учитывает своих возможностей и стремится к завоеваниям какой угодно ценой&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Кто меньше полагался на милость судьбы, тот дольше удерживался у власти.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Обиды нужно наносить разом: чем меньше их распробуют, тем меньше от них вреда.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Благодеяния же полезно оказывать мало-помалу, чтобы их распробовали как можно лучше.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Самое же главное для государя — вести себя с подданными так, чтобы никакое событие — ни дурное, ни хорошее — не заставляло его изменить своего обращения с ними, так как, случись тяжелое время, зло делать поздно, а добро бесполезно, ибо его сочтут вынужденным и не воздадут за него благодарностью.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Знать желает подчинять и угнетать народ, народ не желает находиться в подчинении и угнетении; столкновение же этих начал разрешается трояко: либо единовластием, либо беззаконием, либо свободой&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Люди же таковы, что, видя добро со стороны тех, от кого ждали зла, особенно привязываются к благодетелям.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Мудрому государю надлежит принять меры к тому, чтобы граждане всегда и при любых обстоятельствах имели потребность в государе и в государстве, — только тогда он сможет положиться на их верность.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Люди же по натуре своей таковы, что не меньше привязываются к тем, кому сделали добро сами, чем к тем, кто сделал добро им.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Расстояние между тем, как люди живут и как должны бы жить, столь велико, что тот, кто отвергает действительное ради должного, действует скорее во вред себе, нежели на благо, так как, желая исповедовать добро во всех случаях жизни, он неминуемо погибнет, сталкиваясь с множеством людей, чуждых добру.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;О людях в целом можно сказать, что они неблагодарны и непостоянны, склонны к лицемерию и обману, что их отпугивает опасность и влечет нажива.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Любовь поддерживается благодарностью, которой люди, будучи дурны, могут пренебречь ради своей выгоды, тогда как страх поддерживается угрозой наказания, которой пренебречь невозможно.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Натиск лучше, чем осторожность, ибо фортуна — женщина, и кто хочет с ней сладить, должен колотить ее и пинать — таким она поддается скорее, чем тем, кто холодно берется за дело. Поэтому она, как женщина, — подруга молодых, ибо они не так осмотрительны, более отважны и с большей дерзостью ее укрощают.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</content>
<category term="книги" />
<category term="никколо-макиавелли" />
<summary>Краткий конспект книги Никколо Макиавелли «Государь».</summary>
</entry>
<entry>
<title>Конспект книги. Никколо Макиавелли - размышления о первой декаде Тита Ливия</title>
<link href="http://chabanovsky.com/2015/08/note-machiavelli-discourses-on-livy-analysis/" rel="alternate" type="text/html" title="Конспект книги. Никколо Макиавелли - размышления о первой декаде Тита Ливия" />
<published>2015-08-13T00:00:00+07:00</published>
<updated>2015-08-13T00:00:00+07:00</updated>
<id>http://chabanovsky.com/2015/08/note-machiavelli-discourses-on-livy-analysis</id>
<content type="html" xml:base="http://chabanovsky.com/2015/08/note-machiavelli-discourses-on-livy-analysis/">&lt;h3 id=&quot;section&quot;&gt;Общие полезные замечания&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Люди действуют или по необходимости, или по свободному выбору, и, чем свободнее они в своих поступках, тем больше обнаруживается их достоинство.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Если хочешь сделать народ многочисленным, сильным и способным достигнуть великой власти, то придется придать ему такие свойства, что потом нельзя будет управлять им по желанию.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Не обладая многочисленным и хорошо вооруженным народонаселением, республика не может распространять свое владычество и удерживать за собой свои приобретения.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Всякая республика подвергается нападению по двум причинам: или для покорения ее, или из опасения, чтобы она сама не покорила соседей.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Партии губят республику.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Только те насилия заслуживают порицания, цель которых не исправлять, а портить.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Религия - это средство, прежде всего необходимое для насаждения гражданского быта. В этом случае, нарушение клятвы для человека является большим преступлением, чем нарушение закона.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Государи и республики, желающие сохранить государство от порчи, должны прежде всего соблюдать в чистоте религиозные обряды и всегда поддерживать уважение к ним, потому что самый сильный признак, указывающий на упадок страны, состоит в отсутствии почтения к богослужению.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Государь слабый может удержаться, если наследует хорошему правителю; но государство не может удержаться при двух слабых правлениях, если одно из них тотчас же следует за другим.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Два доблестных правителя, царствующих преемственно, совершают великие дела; и как хорошо учрежденная республика всегда имеет хороших правителей, то успехи и приобретения ее должны быть обширны.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Достойны порицания государи и республики, не имеющие собственной армии.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Не следует подвергать опасности свою судьбу, не отдавая делу в то же время всех своих сил.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Благоустроенные республики, награждая и наказывая своих граждан, никогда не считают при этом заслуги искупающими проступки и наоборот.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Желая сделать свободным древнее государство, лучше всего сохранить тень прежних учреждений.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Новый государь в завоеванном им городе или провинции должен переделать все на новый лад.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Люди редко умеют быть или вполне гнусными, или вполне честными.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Республика или государь не должны медлить пособием народу в его нуждах.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Когда вне или внутри государства против него восстает какая-нибудь опасность, полезнее избегать ее, чем идти прямо на нее.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Граждане, получавшие высшие должности, не должны пренебрегать и низшими.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Слабые государства действуют нерешительно и не умеют избирать определенного пути; решаясь на какой-нибудь поступок, они скорее подчиняются необходимости, чем следуют произвольному выбору.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Когда народ впадает в ошибку, начиная возвышать человека, которого считает способным сломить врагов его, человек этот, если не глуп, неизбежно делается тираном общества.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Кто сражается для собственной славы, тот бывает воином храбрым и верным&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Толпа без вождя не может ничего сделать.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Не должно сперва грозить, а потом искать власти.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Хотя люди часто ошибаются в общих вопросах, но в частных ошибаются редко.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Республики должны показывать вид, что поступают по добровольному великодушному побуждению в случае, когда им приходится действовать в силу необходимости (умные люди умеют придавать цену всякому своему поступку, даже вынужденному необходимостью).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Обманутый ложными признаками выгоды, народ нередко сам стремится к своей гибели, и его чрезвычайно легко увлечь обширными надеждами и блистательными ожиданиями.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Народ в совокупности силен, а по отдельности слаб.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Толпа умнее и постояннее государя.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Неблагоразумно вступать в союз с государем, который имеет более славы, чем действительной силы.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Величие достигается больше хитростью, чем силой.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Слабые государства всегда действуют нерешительно, а нерешительность всегда вредна.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Поставленный чем-нибудь в необходимость решить участь своих подданных, следует особенно избегать среднего пути.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Благоразумные государи и республики довольствуются победой. кто ищет большего, часто находит лишь собственную гибель.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Действительно могущественные государи и республики приобретают союзников не деньгами, а мужеством и славою&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-1&quot;&gt;О возникновении городов&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Все города основаны двумя типами.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Туземцами тех мест, где они строятся&lt;/strong&gt;. Чтобы избежать опасности описанной ниже, они по собственному ли побуждению или по решению тех, кто пользуется между ними властью, решаются жить, соединившись в каком-нибудь избранном месте, где удобнее жить и которое легче защищать. Бывает, когда обитатели, рассеянные на множество мелких групп, не могут жить в безопасности, потому что:&lt;/p&gt;

    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;каждая группа по условиям занимаемой ею местности и по малочисленности своей не способна выдержать отдельно нападение врагов;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;соединиться же при приближении неприятеля для общей защиты им уже некогда;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;притом если бы они и успели соединиться, то им пришлось бы покинуть большую часть своих жилищ и предоставить их в добычу врагу;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Чужеземцами&lt;/strong&gt;. Переселяющийся народ может поселиться либо в существующих городах, либо основать новые.&lt;/p&gt;

    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Свободные люди&lt;/strong&gt;. Когда народ или сам собою, или руководимый своим государем, будучи вынужден моровой язвой, голодом или войною покинуть свое отечество, отправляется искать себе нового местожительства и основывает город, то такой город можно считать основанным свободно.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Зависимые&lt;/strong&gt;. Например, колонисты, посланные республикой или государем с целью освободить собственные земли от излишка народонаселения или же с целью заселить вновь приобретенные страны, дабы таким образом вернее и дешевле удерживать их в своей власти.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;p&gt;Мудрость основания города заключается в двух главных условиях: в выборе местоположения и в установлении законов. Выбирая место для основания города, следует отдать предпочтение более плодородной почве нежели бедной так, чтобы хватало средств защищаться от нападений и покорять все, кто будет противиться их величию. Затем следует законами обязать граждан к труду.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-2&quot;&gt;Какого рода бывают республики&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Наиболее счастлив тот город, который нашел своего мудреца, заложившего правила и устои на многие сотни лет, а не тот, которому будет необходимо распоряжаться своими учреждениями. Но более всех несчастлив тот, который чужд порядка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Учреждения которых хотя несовершенны, но которые исходят из хорошего начала и способны совершенствоваться, могут достичь лучшего порядка при благоприятном стечении обстоятельств.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Преобразование никогда не обходится без опасности, потому что люди никогда не соглашаются на новый закон, водворяющий в городе новый порядок, если не будут вынуждены крайней необходимостью; но такая необходимость не может возникнуть без опасности, и легко может случиться, что республика погибнет, прежде чем достигнет лучшего порядка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Основные виды государств&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Монархия -&amp;gt; Тирания.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Аристократия -&amp;gt; Олигархия.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Народное Правление -&amp;gt; Анархия (Распущенность).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Наилучшее решение при основании государства использовать мешенный тип состоящий из всех трех правильных видов управления: монархии, аристократии и народного правления.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-3&quot;&gt;Кому надежнее поручить охранение свободы: народу или аристократии&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Кто имеет более поводов возбуждать смуты — те ли, кто желает приобретать, или те, кто желает сохранять?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мудрые учредители республик обращали прежде всего внимание на ограждение свободы, и, смотря по тому, насколько они достигали этого, государство дольше или меньше существовало свободным.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вверять охранение свободы должно тем, кто менее алчен и менее помышляет о ее захвате. Так знать, всегда одержима желанием господствовать, а народу достаточно, чтобы его не угнетали. В то же время, необходимо удовлетворить честолюбие тех, кто имеет в республике больше власти и тех, кто получив в руки орудие власти будет больше довольствоваться этим. Если народ имеет полную власть, то постоянно будет возбуждать смуты и беспорядки, доводя знать до крайних мер.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Правильный выбор зависит от того хочет ли республика &lt;strong&gt;достичь величия&lt;/strong&gt; или же &lt;strong&gt;только сохранить&lt;/strong&gt; себя. Для величия, следует доверить сохранение свободны народу, а для сохранения знати.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-4&quot;&gt;Как необходимы обвинения для поддержания свободы в Республике&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Самая полезная и необходимая власть, какую можно дать лицам, установленным в городе для охранения свободы его, состоит в праве обвинять — перед народом, или судьей, или каким-нибудь советом — граждан, совершивших какое-либо преступление против общественной свободы&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ничто не придает республике столько прочности и устойчивости, как такое учреждение, которое представляет законный исход несогласиям, волнующим ее вследствие подобных неудовольствий. Если гражданин подвергнут наказанию законно, хотя бы и несправедливо, из этого не может возникнуть в республике никаких беспорядков, по крайней мере важных&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любое накозание должно быть общественным, а не частным, так как частное - это личная обида, которая порождает страх, а он в свою очередь желание защититься, а как результат разногласия.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-5&quot;&gt;Насколько обвинения полезны республике, настолько вредны клеветы&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Самое лучшее средство пресечь путь клеветам состоит в том, чтобы дать простор обвинениям, ибо, насколько обвинения полезны для республики, настолько вредны клеветы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Между обвинениями и клеветами та разница, что клеветы не нуждаются ни в свидетелях, ни в иных доказательствах, так что каждый может быть оклеветан всяким. Обвиняя необходимо доказать точно все обстоятельства, подтверждающие справедливость обвинений. Людей обвиняют в судах, перед народом, перед советом; клевещут же на них на улицах и площадях. Клеветы господствуют там, где стеснены обвинения и где общественный порядок не допускает их.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-6&quot;&gt;О необходимости быть одному, если желаешь основать новую республику или преобразовать существующую, совершенно уклонившуюся от своего древнего строя&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Мудрый учредитель республики, одушевленный одним желанием служить не лично себе, а общественной пользе, заботящийся не о наследниках своих, а об общем отечестве, должен всеми силами стараться достигнуть единовластия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мудрость и добродетель человека, овладевшего властью, проявляются в том, что он, учредив государство, не передает его наследственно своему потомству. Государственный порядок хорош только тогда, когда предоставлен попечению большинства и когда охранение его вверено большинству. Но масса не способна учредить порядка потому только, что по различию мнений никак не может познать, что всего лучше.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-7&quot;&gt;Народ, привыкший жить под монархической властью и каким-нибудь случаем освободившийся, с трудом удерживает свободу&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Трудность эта понятна, ибо подобный народ не что иное, как грубое животное, которое хотя свирепо и дико, но вскормлено в тюрьме и в рабстве. Если его вдруг выпускают на свободу в поле, то оно, не умея найти ни пастбища, ни пристанища, становится добычею первого, кто вздумает снова овладеть им.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Одна из основных проблем заключается в том, что свободное правление, вновь учреждаемое, имеет против себя враждебную партию, но не имеет партии друзей. (Все кто извлекал выгоды из тиранического порядка, пользуясь богатствами государя, образуют враждебную свободе партию; потеряв возможность наживаться, они не могут быть довольны и должны все пытаться восстановить тиранию, чтобы возвратить себе свою власть.)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-8&quot;&gt;Развращенный народ, достигнув свободы, с величайшим трудом сохраняет ее&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Для общества неразвращенного не вредны никакие смуты и беспорядки; но для общества развращенного бесполезны самые лучшие законы, если только ими не руководит решительный человек, который проводит их так энергично, что совершенно исправляет все общество.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Государство, пришедшее в упадок по развращенности целого общества, если бы неожиданно и поднялось из своего упадка, то это могло бы произойти только по добродетелям одного человека, случившегося в нем, а не по достоинству всего общества, которое и не думало бы поддерживать добрые учреждения. Как скоро преобразователь умирает, общество возвращается к своим прежним нравам.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-9&quot;&gt;Кто неблагодарнее: народ или государь&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Порок неблагодарности происходит или от скупости, или от подозрительности. Когда народ или государь посылает полководца в важный, отдаленный поход, где он побеждает и приобретает великую славу, то они должны наградить его; если, напротив, его обесчестят или обидят из скупости, если из алчности не захотят удовлетворить его, то сделают непростительную ошибку и навлекут на себя вечный позор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Желание сохранять свободу ведет в числе прочих ошибок к оскорблению граждан, заслуживающих награды, к заподозрению достойных доверия. В развращенной республике это ведет к большой беде и нередко доводит ее до тирании. Но в республике благоустроенной это служит источником благосостояния и сохранения свободы.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-10&quot;&gt;Что должны делать государь или республика во избежание порока неблагодарности или что должен делать полководец или гражданин, чтобы не испытать их неблагодарности&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Чтобы избежать необходимости жить с постоянным подозрением и являться неблагодарным, государь должен лично предводительствовать в походах.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-11&quot;&gt;Какую власть имеет великий человек для удержания восставшего народа&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Человеку, известному народу своим умом и добродетелью, очень легко, выйдя к возмутившейся толпе, укротить ее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Начальник взбунтовавшейся армии или правитель восставшего города должен немедленно явиться на место бунта, воспользоваться своим влиянием и значением как можно более ловко и обставить себя всеми знаками своего достоинства, чтобы внушить к себе более почтения.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-12&quot;&gt;Республики шли тремя путями к расширению&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Первый состоял в том, чтобы соединять несколько республик союзом, не давая ни одной преимущества и перевеса над прочими. Для распространения следовало только продолжать принимать в союз другие республики.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй состоит в приобретении союзников, но с предоставлением себе в союзе главенства, верховной власти и права начинания общих предприятий.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Третий заключается в приобретении не союзников, а подданных.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-13&quot;&gt;Как стоит вести войну&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Кто начинает войну по доброй воле или из честолюбия, имеет в виду сделать или сохранить приобретение; он желает действовать так, чтобы обогатиться, не разорив ни свою страну, ни завоеванную. Завоевывая и сохраняя завоевания, надо не тратить средств, а действовать всегда на благо общества.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Войны должны быть грозны, но кратковременны. Всегда стоит высылать большие армии и заканчивать войну в самый непродолжительный срок. Объявив войну, следует немедленно выступать против неприятеля со всеми своими силами и спешить дать сражение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Войну можно начать когда угодно, но нельзя когда вздумается кончить ее; потому, прежде чем браться за предприятие, государь должен взвесить свои силы и соображаться с ними. Он должен быть благоразумен и не ошибиться в своих средствах; ошибка будет неизбежна, если он возложит упование на деньги, на положение страны, на любовь народа и не запасется хорошим войском.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;section-14&quot;&gt;Люди заблуждаются, думая укротить чужую гордость своим смирением&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Смирение никогда не ведет к добру и, напротив, всегда вредит, особенно в отношении людей высокомерных, которые из зависти или по другим причинам питают к тебе ненависть. Государь никогда не должен терять своего достоинства и уступать по договору то, что может еще надеяться удержать.&lt;/p&gt;

</content>
<category term="книги" />
<category term="никколо-макиавелли" />
<category term="тит-ливий" />
<summary>Краткий конспект книги, с целью подчеркнуть самые интересные идеи</summary>
</entry>
</feed>
